<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>记一次买花的经历</title>
    <link href="/%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E4%B9%B0%E8%8A%B1%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86.html"/>
    <url>/%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E4%B9%B0%E8%8A%B1%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看到照片，就当我买了这朵花。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>今天在赶一个ddl。</p><p>然后收到了朋友的消息。</p><h2 id="卖花的朋友"><a href="#卖花的朋友" class="headerlink" title="卖花的朋友"></a>卖花的朋友</h2><p>好像因为什么活动，朋友屯了一堆花，然后准备卖花。</p><p>可能是开个玩笑，问我买不买花。</p><p>我也就礼貌问了一下价格。</p><p><img src="../image/%E5%8D%96%E8%8A%B1%E7%9A%84%E6%9C%8B%E5%8F%8B.jpg" alt="卖花的朋友"></p><p>看在打折的份上，我买了。但是这花也不能给我寄来英国，所以我转而把买的花送给卖花的朋友。</p><p><img src="../image/%E4%B9%B0%E8%8A%B1%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BD%95.jpg" alt="买花的记录"></p><p>于是卖花的朋友就又多了一支花。</p><h2 id="看到照片就是买了这朵花"><a href="#看到照片就是买了这朵花" class="headerlink" title="看到照片就是买了这朵花"></a>看到照片就是买了这朵花</h2><p>我和卖花的朋友说：</p><p><img src="../image/%E6%8B%8D%E7%85%A7%E7%AD%89%E4%BA%8E%E4%B9%B0%E8%8A%B1.jpg" alt="拍照等于买花"></p><p>然后朋友拍了我买的这朵花，真挺好看的。</p><p><img src="../image/5%E5%9D%97%E9%92%B1%E4%B9%B0%E7%9A%84%E8%8A%B1.jpg" alt="5块钱买的花"></p><p>于是我愉快地确认收货了。</p><p><img src="../image/%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E6%94%B6%E8%B4%A7.jpg" alt="确认收货"></p><p>记录完毕。</p><p>就算是赶ddl也要看看鲜花，好好生活！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>真不是好东西</title>
    <link href="/%E7%9C%9F%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%A5%BD%E4%B8%9C%E8%A5%BF.html"/>
    <url>/%E7%9C%9F%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%A5%BD%E4%B8%9C%E8%A5%BF.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我说的是我自己。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>2021年5月7日，我发了这样的一条微博。</p><p><img src="../image/%E5%85%AD%E4%B8%AA%E6%9C%88%E5%89%8D.jpg" alt="六个月前"></p><p>当时的我编辑完闲鱼的文案之后，又删了。我觉得我得和我的80D继续度过一段时间。</p><p>随后为了减轻80D的负重，我还购置了卡片机Lx10作为日常的便携机器。</p><p>于是就这样，我把两台机器加两个镜头一路人工背来了英国。</p><p>然后在6个月之后，我转发了当时这条微博，并配文：</p><p><img src="../image/%E5%85%AD%E4%B8%AA%E6%9C%88%E5%90%8E.jpg" alt="六个月后"></p><p>那个时候是11月6号，在之后的8号，我又把卡片机Lx10也卖了。</p><p>是的，两个我人工背来英国的伙伴，就这样以很快的速度被我卖了，我甚至没有把它们带出去拍过几次照片。</p><h2 id="我和我相机的照片"><a href="#我和我相机的照片" class="headerlink" title="我和我相机的照片"></a>我和我相机的照片</h2><p>卖的太快了，以致于我都没来得及好好跟我的相机，哦不对，我的前相机道个别。</p><p>我的朋友这样跟我说：</p><p><img src="../image/%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E8%AF%B4%E7%9A%84%E5%AF%B9.jpg" alt="朋友说的对"></p><p>为了证明自己还是和前相机们留下了点回忆，不至于显得这么冷血，我就翻起了相册里关于它们的回忆。</p><p>我找到了我和80D的第一张合影。</p><p><img src="../image/%E6%88%91%E5%92%8C80D%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%BC%A0%E5%90%88%E5%BD%B1.jpg" alt="我和80D的第一张合影"></p><p>那个时候我还在本科的宿舍里。</p><p>然后我找到了我和Lx10的合影。</p><p><img src="../image/%E6%88%91%E5%92%8CLx10%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%BC%A0%E5%90%88%E5%BD%B1.jpg" alt="我和Lx10的第一张合影"></p><p>（对不起，当时主要是想拍自己新配的备用眼镜来着。）</p><p>然后就是和它们最后一次合影。</p><p><img src="../image/%E6%88%91%E5%92%8C%E5%AE%83%E4%BB%AC%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E5%BC%A0%E5%90%88%E5%BD%B1.jpg" alt="我和它们的最后一张合影"></p><p>看得出来，这个时候，我的喜爱已经落在了新加入的宝丽来上面（手动狗头）。</p><h2 id="前相机们的回忆"><a href="#前相机们的回忆" class="headerlink" title="前相机们的回忆"></a>前相机们的回忆</h2><p>我真的很喜欢我的80D和Lx10。我拿它们拍了很多自己非常喜欢的照片。</p><p>包括之前博客里的照片，基本都是拿它们拍摄的。在名为《我也很想凑九宫格》的博客里的一组照片，都是由Lx10拍摄完成，而之后的更新里也会有以前拿80D拍摄的照片。</p><p>我非写篇博客的目的就是，告诉它们一声，我还是记得它们的。</p><p>虽然来了英国一次也没有拿着80D出门拍照，但是卖给了住在市中心的一个兄弟，好歹也算是从村里进城了。它会好好的。</p><p>Lx10好一些，至少拿着出去溜达了几次，也卖给了一个喜欢拍照的女孩子。它会好好的。</p><p>然后我现在在干嘛呢？</p><p>我在等着新相机XS-10充电。</p><p><img src="../image/%E5%85%85%E7%94%B5%E7%9A%84XS-10.jpg" alt="充电的XS-10"></p><p>呸，我真不是好东西。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>所以说只有芸知道</title>
    <link href="/%E6%89%80%E4%BB%A5%E8%AF%B4%E5%8F%AA%E6%9C%89%E8%8A%B8%E7%9F%A5%E9%81%93.html"/>
    <url>/%E6%89%80%E4%BB%A5%E8%AF%B4%E5%8F%AA%E6%9C%89%E8%8A%B8%E7%9F%A5%E9%81%93.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“有你的日子，就是我想过的日子。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>之前偶然看到一部电影，被名字吸引——《只有芸知道》。冯导的作品，其实没有很多期待，而且评价也是褒贬不一，但还是看了。</p><h2 id="一、一如山间清泉"><a href="#一、一如山间清泉" class="headerlink" title="一、一如山间清泉"></a>一、一如山间清泉</h2><p>很久没有看这么宁静的电影了。</p><p>习惯了恐怖片的紧张，动作片的爽快，科幻片的惊叹。真的真的真的很久没有看这么平静但是让人内心澎湃的电影了。就是山间的清泉一样。好像你爬了很久的高山，阅尽山间风景，突然你发现一股清泉，喝进去的瞬间，哪还需要什么登高望远，只想着跋山涉水为你而来。</p><p>吃惯了大鱼大肉，突然来点粗茶淡饭有什么不好？何况这部宁静的电影，在平淡中，让人内心为之悸动。你会向往一段纯净到不沾染烟火气的爱情吗？隋东风和罗芸的爱情算不上不沾染烟火气，反而烟火气息浓重。他们生长在这个尘世里，他们经历着生活的好与坏，他们面对死亡又度过死亡，他们遭遇分离又接受分离。没有什么跌宕起伏，惊世骇俗的爱情，只有这样跟随生活细水长流的陪伴。 </p><h2 id="二、我知道，但是我依然感动"><a href="#二、我知道，但是我依然感动" class="headerlink" title="二、我知道，但是我依然感动"></a>二、我知道，但是我依然感动</h2><p>电影很让人舒服的地方，就是两股不同的时间线彼此交错但是又不违和。</p><p>电影很自然地进行着，正如隋东风和罗芸一样，彼此交错。两根不同的时间线，把一个故事完整地呈现给我们。丝毫没有混淆或者晦涩之处。反而会随着隋东风，一起去经历这趟远行。</p><p>而电影最神奇的地方，是我已经知道下一幕了，但我依旧会很感动。这不是一部悬疑片，就是一部简单的叙事电影，而且剧情很容易就能知道那种，但是我还是为之感动。</p><p>我知道他最后一定能看到鲸鱼，但是我还是期待着那一幕的发生，我知道他们一定看得到极光，当开口那一刻我就知道，但是我还是等待那一刻的来临。看，这就是这部电影展示给我的魅力。 </p><h2 id="三、我愿称其为深情"><a href="#三、我愿称其为深情" class="headerlink" title="三、我愿称其为深情"></a>三、我愿称其为深情</h2><p>其实这部电影评价不高。平淡，矫情，无聊，有失水准。这样的评价比比皆是。</p><p>是我太有情怀吗？还在为这样矫情的电影去感动。我说，就算这不是根据真实故事改编，我也为它感动。</p><p>生活就是那样活生生地摆在那里，不能因为没有一点波澜就不能称其为生活。没有波浪的河流也依旧会流淌，静静的自己流淌着。</p><p>矫情又怎样，就是矫情到说看鲸鱼就一定遇得到鲸鱼，我也愿意。所以说只有芸知道，她自己幸不幸运，只有自己知道；她幸不幸福，也只有自己知道。</p><p>也别谈什么，去看个鲸鱼这么难吗？死了才能出发，去旅个游这么难吗？死了才能开始。拜托，大家都是成年人。随时有想走就走的旅行不觉得才是一种过于理想化生活状态吗？既然是平常人，过着平常人的生活，他们就很宁静地经营着自己的那个小餐馆。为什么罗芸知道自己命短还是选择隋东风，你看看她陪着隋东风干嘛了。她没有因为自己命短所以急切地想要他们有所改变，去旅游去改变，而是安心陪伴隋东风经营着自己的小餐馆。这叫什么，这叫深情。这才叫，你在哪，哪就是家。 </p><p>平淡我愿称之为宁静，无聊我愿称之为生活，矫情我愿称之为深情。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>重新看这篇影评，觉得生活不是没有波澜，生活随时都有波澜，只是不是那种惊涛骇浪。不管是宁静还是热闹，都是生活的一部分。</p><p>众生皆苦，光是好好活着就已经很难了，为什么不舒服地活着呢？想干的事情就干，现在干不了就以后去干，就算一直干不了，好歹是个盼头，眼睛抬高望着远方的日出才能忽略脚下的一滩烂泥。</p><p>自己的生活，开不开心只有自己知道。</p><p><img src="../image/%E5%8F%AA%E6%9C%89%E8%8A%B8%E7%9F%A5%E9%81%93%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="只有芸知道（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2020年4月10日</p><p>修订于2021年11月8日</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>他人即地狱</title>
    <link href="/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E5%8D%B3%E5%9C%B0%E7%8B%B1.html"/>
    <url>/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E5%8D%B3%E5%9C%B0%E7%8B%B1.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“亲爱的，我会永远陪着你。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>今天其实想修订另外一部电影的影评，不过注意到这电影已经被豆瓣和B站等各大平台下架，然后自己也难以保证自己的观点绝对正确和正直，所以放弃了整理一篇自己很喜欢的影评。转而整理这一篇，同样是很喜欢的一部韩剧。</p><p>当时的影评前面写了下面这句话：</p><p>今天真就想不出其他什么更好的标题，毕竟原作标题太哲学了。这不是一部电影，是一部韩剧。改编自网络漫画《惊悚考试院》。 </p><p>现在重新修订也没有想出什么更好的标题，还是继续借用原剧本身的标题就好。</p><h2 id="一、光影交错的视觉"><a href="#一、光影交错的视觉" class="headerlink" title="一、光影交错的视觉"></a>一、光影交错的视觉</h2><p>这部剧不是一般意义上的鬼怪恐怖片，而是由人本身营造出恐怖紧张气氛。</p><p>而光线的选择和剪辑的节奏可以说是这部剧的一个亮点。有些陈旧的灯管不断闪烁的灯光，随着灯光的闪烁，那些变态们的脸在突变，可以说比起鬼的突然闪现也有过之而无不及。以及，在昏暗的考试院窗外，明亮的霓虹灯映射进来，形成独特的暗沉色调灯光，给整个考试院增加了很多诡异的气氛。</p><p>其次在剪辑上，这部剧很喜欢一种剪辑手法，我不是专业人士，这种手法算是蒙太奇？我也不太清楚。总是从一个场景同样的行为切换剪辑。前一秒这个人是牙医修补患者牙齿，后一秒这个人拿着手术刀收拾尸体。这样的剪辑手法很贴合本剧的设定，同一人身上存在着两种行为。</p><p>不管是光影还是剪辑节奏都进一步增强了主题的表达。</p><h2 id="二、沉默的羔羊"><a href="#二、沉默的羔羊" class="headerlink" title="二、沉默的羔羊"></a>二、沉默的羔羊</h2><p>其实这部剧的设定和《沉默的羔羊》很像。表面上越正常的人，内心也许越黑暗。</p><p>这部剧甩给了观众不同变态的不同的样子。有本身就疯疯癫癫的，有每天看着淫秽视频的，也有面善的阿姨，和最变态的牙医。其实为什么说牙医最为变态，因为牙医产生的那种反差感。就像《死寂》中把童谣作为恐怖片的元素一样，巨大的反差产生强烈的变态。而剧中抛给我们的思考，很真实，当你身边所有人都觉得你是个疯子时，你是什么？就像把一个正常人丢进精神病院，怎么证明自己是正常人？考试院就是这样一个存在。除去隐蔽，无人过问之外，考试院真正让人惊悚的地方在于，你进去了，就出不来了。当所有人都开始给男主错觉之后，男主自己也崩溃了。这个地方不是地狱，是身边所有人是地狱。所以剧名就直接告诉你——他人即地狱。 </p><h2 id="三、真正的艺术家"><a href="#三、真正的艺术家" class="headerlink" title="三、真正的艺术家"></a>三、真正的艺术家</h2><p>对于电影结局怎么去评论，对于一部悬疑片来说，有那样的反转算不上很出色。</p><p>只想讨论一下，真正变态的牙医，他干了什么。看似这是一个小白逐渐变态反杀的故事，其实我更愿意把它当成一个追求极致完美的变态艺术家设了一个巨大的局，做出了自己毕生最完美满意的作品。全剧看完竟然能给我一种，男主进入考试院并不是偶然事件的错觉。你以为男主已经反杀，已经蜕变，其实所有的东西都是牙医一手策划。这种拨开千层纱，发现面前是墙的感觉，真的让人心头一沉。真正的变态从来没有失败，他只是耗尽毕生心血，耗尽自己的所有的手下，耗尽考试院，塑造了一个满意的作品。甚至这部剧结尾我最满意的一点，它把男主与牙医重合了。</p><p>牙医没有死，他会永远活在男主脑子里，正如他自己所说：亲爱的，我会永远陪着你。 </p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>当人和环境格格不入的时候，上一个崩溃的是男主，下一个可能就是我们。正如屠龙者终将成为恶龙一般，在足够的环境培养和牙医催化下，男主终于通过一系列残忍的杀人手段成为了新的杀人变态。</p><p>重新修订这篇影评（或许该叫剧评）的时候，特意查了一下“他人即地狱”这句话，来源于法国存在主义哲学家萨特提出的概念。他提出我们生活在一个复杂的网络中，作为独立个体我们是“我”，作为社会个体我们又成为了“Ta”。“我”和“Ta”双重身份的交织造成了独立空间和社会空间之间的重叠和冲突。</p><p>在社会空间里哪怕我们肉体曾经无限接近过，但是作为独立个体的我们，灵魂上是永远无法相互认同的。肉体上的贴近只是迫于本能或者迫于社会的必须，而灵魂的赤裸是无法相互理解的存在。每个人都有专属于自己的秘密，或光明或黑暗。</p><p>“他人即地狱”表达的主旨可能在于，当灵魂永远无法融合时，他人就成为了侵犯独立空间的存在，而这种侵犯，无异于将自己置身于地狱当中一样。</p><p>总的来说，《他人即地狱》是一部出色的剧，剧情也不是很拖拉，只是一些重复的场景不断上演让人有些疲劳，但是精彩程度绝对足够。顺便一提，李栋旭真帅。</p><p><img src="../image/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E5%8D%B3%E5%9C%B0%E7%8B%B1%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="他人即地狱（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2020年3月18日</p><p>修订于2021年11月7日</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我也很想凑九宫格</title>
    <link href="/%E6%88%91%E4%B9%9F%E5%BE%88%E6%83%B3%E5%87%91%E4%B9%9D%E5%AE%AB%E6%A0%BC.html"/>
    <url>/%E6%88%91%E4%B9%9F%E5%BE%88%E6%83%B3%E5%87%91%E4%B9%9D%E5%AE%AB%E6%A0%BC.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果不是因为太想第一时间和你分享照片，我也很想凑九宫格。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>今天久违地发了九张图凑了朋友圈九宫格。上次发九宫格还是在9月30日，距离现在37天，这么看好像也没有隔很久。</p><p>只是大多时候我都是单独发照片，很少一组一组图发，一个是因为确实没有拍组图，另一个也是因为，拍到了喜欢的照片，我真的很想第一时间分享出来，我觉得每张照片都值得单独一条朋友圈，有点舍不得把它们一堆地发出来。</p><p>其实我也很想凑九宫格的，真的。</p><p>之前说过，我很推崇照片的故事感，特别喜欢一些通过一组甚至几组照片展现一个完整过程的摄影。荒木经惟是一个。前不久又看到一个名为Deanna Dikeman的摄影师的部分影集《Leaving and waving》、《Lost Dog》等等，她的拍摄也是通过长时间记录一些相同或者相似的主题来展现艺术的。当连续记录发生，照片就不单单记录短暂的快门时间了，而是记录了一段我们生活过的时间。</p><p>我很喜欢这样的风格，但是我可能注定做不了这样的事情。因为我这该死的分享欲。</p><p>我说我想在伯明翰看365次日落，我希望记录下来成为一段连续的时间影集，但是计划在第一天我看到天边挂着火烧云的时候就失败了。我拍了日落，立马就在朋友圈发了。我希望你也能看到我看到的好看的景色。</p><p>今天久违地发九宫格，我又觉得我浪费了这些值得单独朋友圈的照片，所以我给它们写了一篇博客，想要告诉此刻正在阅读博客的你们，我拍这些照片的时候，脑子里想的是什么。</p><p><img src="../image/%E4%B9%9D%E5%AE%AB%E6%A0%BC.jpg" alt="九宫格"></p><h2 id="一次随机兴起的构图练习"><a href="#一次随机兴起的构图练习" class="headerlink" title="一次随机兴起的构图练习"></a>一次随机兴起的构图练习</h2><p>我去了市中心，我把我的单反出了，然后抱着我的卡片机，我本来打算去拍市中心的圣诞集市，所以我拍了这张照片。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89.jpg" alt="练习（一）"></p><p>圣诞集市可能需要晚上亮灯后才会好看，所以白天几乎没有什么值得拍的东西，我仅仅走上了一个长坡，转过身，对着远方的教堂，下面加上一点圣诞装饰，随意拍了这张照片。画面很简单，下面元素比较复杂，所以上面选择了几乎空白的天作为背景，让复杂的画面简单一些，左右各有高建筑物形成对峙，中间用圣诞的装饰牌做一个连通，让拍摄对象之间形成联系。其他就没有什么值得说的了。</p><p>然后是第二张。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89.jpg" alt="练习（二）"></p><p>我看到这个建筑就觉得挺有意思，因为我正好站在一个斜坡上，而这个建筑就正好建在斜坡上。如果以下方路面作为参照物，建筑是倾斜的，但是人眼一定不会用下方的路面作为参照物（如果你第一眼用路面做了参照物觉得建筑是倾斜的，那可能你看待世界的角度有些异于常人），原因就是路面仅仅占据了画面的三分之一不到，所以参照物的选取更容易锁定在建筑物本身。而建筑物是端正的。下方倾斜的路面又给了整个端正的画面一点倾斜的角度，让方方正正的画面显得不死板。挺有意思。至于右上角的树枝，纯粹是因为我拍摄的角度无法避开，所以它入镜了，也不影响，甚至可以作为一个小点缀，让简单统一重复的白色建筑物背景变得更加丰富。当然不要树枝也是完全可以的。</p><p>然后是第三张。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89.jpg" alt="练习（三）"></p><p>这张纯粹是我的恶趣味。金拱门往此处去（没意义的有意思，我觉得有意思，我也不知道我为什么觉得有意思）。然后构图也就是简单的兴趣点构图。唯一值得说的一点就是，开始摄影的时候，做减法很重要。让画面变得干净，才能让观看者第一眼锁定拍摄主体。红色砖墙提供了很干净的背景，金拱门的白色标识牌和背景又相差明显，所以目光很容易锁定在金拱门上。至于小天线和窗子，我也没办法避开了。</p><p>然后是第四张。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89.jpg" alt="练习（四）"></p><p>这张和第二张也有点相同的意思，选取的参照物不同，会营造不同的倾斜效果。而整个拍摄画面相对干净，配色为同色系点缀了商标牌的黄色，看上去很舒服的感觉。</p><p>然后是第五张。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89.jpg" alt="练习（五）"></p><p>特别有意思的几何线条和透视的效果。画面分解开就是简单的底部线条加左边斜线。但是结合兴趣点或者九宫格，让元素分布很和谐，同时左边斜线建筑营造了透视的效果，拉伸了画面的空间感，右侧选择空白的天空，避免让已经复杂的画面变的复杂。但是又有一根灯柱点缀在右侧空白画面里。我挺喜欢这张图片的。</p><p>然后是第六张。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89.jpg" alt="练习（六）"></p><p>这张图片是我偶然抬头发现我所站地方上面这个建筑特别干净统一，于是拍下了这张照片，同样的兴趣点构图，只不过选择了倾斜连接左上角两个兴趣点，也可以理解为对角线构图。没什么多说的，相对简单的画面和相对简单的方式。</p><p>然后是第七张。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89.jpg" alt="练习（七）"></p><p>这张这么模糊的原因并不是因为我手抖了，其实它是透过镜子的反射拍摄的，拍摄的建筑其实就是第五张的建筑，而构图就很明显的对角线构图，而且是标标准准的对角线。当然，这根斜线并不是那么笔直，虽然对角线构图一般不会标准地从两个对角出发，但是偶然用一条不太直的斜线尝试一下，也未尝不可。</p><p>然后终于到最后一张了。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89.jpg" alt="练习（八）"></p><p>没啥说的，好像拍这张并且选择这张图片的原因是，我很喜欢红绿灯这个小人的形状。仅此而已。非要分析一下，可能值得说的就是，选择把拍摄主体虚化，展现背景，能够让人第一眼锁定主体后逐渐看到背景细节，更多地使用在视频拍摄里，通过对焦点的切换，转移观众的注意力。</p><p>对了，还有一张不是练习的自拍。</p><p><img src="../image/%E8%BF%99%E4%B8%8D%E6%98%AF%E7%BB%83%E4%B9%A0.jpg" alt="这不是练习"></p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>如果你看到这里了，说明你真的很无聊。</p><p>我就是一张一张地给我这些照片一个交代，毕竟这次我把它们一次性发了一组九宫格，我于心不忍。我觉得它们可能也不太开心。</p><p>至于我为什么不讲修图，因为这些照片就是我拿手机相册的编辑功能平均一张花了不到一分钟时间P的，没什么好讲的。</p><p>当然，我写这篇博客的另一个原因是，拍照不是重复按下快门一万遍就能提升的，也不是换了更好的器材就能提升的。</p><p>总有很多人想知道怎么拍照能好看，这太简单了，花半小时学一下基本的构图方法和配色，基本就是速成。</p><p>但是如果你能知道每一次按下快门是因为什么，那才是找到了拍照的乐趣。</p><p>思考自己按下快门的理由，就是一次反思提高自己的过程。</p><p>最后还是配上我发朋友圈时的文案。</p><p>这是一些歪歪扭扭奇奇古怪的构图练习和我。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>摄影</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摄影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>一些自由的灵魂们</title>
    <link href="/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E7%81%B5%E9%AD%82%E4%BB%AC.html"/>
    <url>/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E7%81%B5%E9%AD%82%E4%BB%AC.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个世界上一定有些什么东西是自由的，比如此刻的我。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>好久没有写自己的照片了，又由于最近没有刻意拍摄，所以去翻了一下以前拍的值得讲讲的照片。</p><p>其实有很多值得讲的照片，但是我唯独今晚想写这几张。</p><h2 id="一次失败的长曝光"><a href="#一次失败的长曝光" class="headerlink" title="一次失败的长曝光"></a>一次失败的长曝光</h2><p>其实这是一次失败的长曝光。</p><p>当时扛着从朋友那借来的脚架，背着相机就去了学校外面的天桥上，企图拍上一次完美的车流和夜景。</p><p>我低估了学校外面天桥上在夜晚会有多少干扰的杂光，以及相机实在压不住的ISO，还有我技艺不精的原因，导致这次原计划的长曝光失败了。</p><h2 id="垃圾堆里遇见宝"><a href="#垃圾堆里遇见宝" class="headerlink" title="垃圾堆里遇见宝"></a>垃圾堆里遇见宝</h2><p>回来翻看相机里拍的照片，基本都是模糊的，或者噪点多到难以忍受。</p><p>但是在一堆照片里，我竟然也发现了几张自己很喜欢的照片。</p><p>或者说，比起照片本身，我更喜欢照片背后的故事。</p><h2 id="琴行的老板"><a href="#琴行的老板" class="headerlink" title="琴行的老板"></a>琴行的老板</h2><p>拍摄那天晚上很凑巧，遇上了天桥上有人弹着吉他唱歌，旁边有个戴着口罩的小姐姐打鼓帮他伴奏。</p><p>弹的挺好，唱的也很好。看得出来他在享受这段时间。</p><p>可能是我朋友的脚架过于显眼，在拍摄了几张之后，终于让弹吉他的人注意到了我，而且朝着我走过来了。</p><p>我以为是不让拍摄，已经做好删照片的准备了，结果他过来，要加我微信。</p><p>嗯？加微信？这是，要搭讪的节奏？嗯？可是，我们都是男的哎？！</p><p>怀着忐忑的心情，我还是加了他的微信，然后他突然以一种历经沧桑马上要开始讲故事的口吻跟我聊起了天。</p><p>原来他是附近新开的琴行的老板，晚上闲着没事就来这里弹唱。</p><p>我以为马上要开始给我宣传琴行了，结果他说，看见你拍照，应该拍了我们吧，加个微信，方便的话之后把拍的照片发给我，我发个朋友圈！</p><h2 id="一些自由的灵魂"><a href="#一些自由的灵魂" class="headerlink" title="一些自由的灵魂"></a>一些自由的灵魂</h2><p>回到宿舍，在很多拍模糊和很多噪点的照片里，挑出了这几张照片。</p><p>然后又想起了这个琴行的老板，我点进他朋友圈看了看。</p><p>原以为会全部都是琴行的宣传。结果一半是晒自己的儿子，一半是晒自己去各个地方弹唱的照片。能发现，老板是个单亲爸爸。</p><p>大概是在2020年年底，老板在我们学校附近开了琴行，然后后面的朋友圈内容加入了一些他教小朋友弹吉他打架子鼓的照片。</p><p>简单地后期处理了一下这些照片，我给老板发了过去，老板回复了一句，谢谢！再没有多说一句话。</p><p><img src="../image/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E7%81%B5%E9%AD%82%E4%BB%AC%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89.jpg" alt="一些自由的灵魂们（一）"></p><p>隔天在老板朋友圈看到了给他拍的照片，配文：游荡在世间。</p><p><img src="../image/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E7%81%B5%E9%AD%82%E4%BB%AC%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89.jpg" alt="一些自由的灵魂们（二）"></p><p>他不富裕，单亲爸爸更辛苦，开琴行前估计是个浪迹街头的弹吉他的人，玩过乐队，在酒吧驻唱，最后开了这个琴行。一边活着，一边生活。</p><p>生活没有容易的时间，选择解脱也不一定就能容易，谁知道天堂或者地狱要不要996，或者一边掉头发一边搞学术，我们已知的所有关于死后世界的东西，都是人们在痛苦的现实面前产生的一种美好幻想，只是一种寄托。毕竟没有谁去了那边，还能回来告诉大家，天堂是啥样，地狱是啥样，阎王爷长啥样，耶稣是白人还是黑人，地府门口的生死簿写的是英语还是中文。</p><p>所以，我们都是在一边活着，一边生活。老板是这样，我们也是一样。至少老板在抱着吉他尽情唱歌的时候，他是自由的。</p><p>这个世界上一定有些什么东西是自由的，哪怕是我拍摄失败的车流，它也是自由的。</p><p>还有此刻的我，也是自由的。</p><p>这也是我这么喜欢这几张拍摄失败的照片的原因。</p><p><img src="../image/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E7%81%B5%E9%AD%82%E4%BB%AC%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89.jpg" alt="一些自由的灵魂们（三）"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>摄影</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摄影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>支教日记</title>
    <link href="/%E6%94%AF%E6%95%99%E6%97%A5%E8%AE%B0.html"/>
    <url>/%E6%94%AF%E6%95%99%E6%97%A5%E8%AE%B0.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每一段我经历过的经历，都是我人生里非常非常宝贵的东西。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>微信订阅号突然弹出小红点，有些强迫症的我非得把小红点消灭了。</p><p>于是我点进去看到了一个熟悉的名字——支教队那些花儿。</p><p>原来是新一届的队员又开启了今年新的支教活动。</p><p>所以我又翻读了一遍2018年写的支教日记，在所有以前我写过的文字里，我最喜欢的还是这几篇日记。抛开写的好坏，更多就像是流水账一样的日记，我只是觉得这几篇日记确确实实倾注了很多情感在里面，并且是一段非常宝贵的经历。</p><p>我很多次想重新整理这几篇日记，但是由于已经时隔快3年之久，颇有些物是人非之感，所以没有实际去做。正好借着自己的博客，把这个事情做了吧。</p><h2 id="背景介绍"><a href="#背景介绍" class="headerlink" title="背景介绍"></a>背景介绍</h2><p>2018年暑假，我大二，加入了隶属于电子科技大学外国语学院的那些花儿支教队。</p><p>支教队2017年刚建立，我是第二届队员。</p><p>日记里提到的名字都是一起支教的伙伴和接受支教的孩子们，以及莎莎是我的前女友，当时她正在另一个支教队另一个地方进行支教。</p><p>我的支教地点是位于四川省甘孜州稻城县的仁村里。去的途中路过了康定。</p><p>日记不多不少，慢慢看。</p><hr><h2 id="《一座意料之外的小城》"><a href="#《一座意料之外的小城》" class="headerlink" title="《一座意料之外的小城》"></a>《一座意料之外的小城》</h2><p>2018年7月15日</p><p>随着颠簸的大巴缓缓停下，睁开眼睛，这座小城就这样闯入了视野。</p><p>天空的乌云厚重但是纯净，四处都被竖立接近九十度的山壁隔断，好像我进入了一个牢笼，又好像我接触到了天际，伸出手就能触到云端。下过雨，这里有些微冷，又刮着风。脑海里不禁想，如果莎莎在这，她一定会说：“真的超级喜欢这样凉爽的风的感觉”。但是又担心她偏寒的体质在这地方肯定会受凉。</p><p>一开始没意料到会来到这座小城，原以为行程安排里没有，而当实际停留在这的时候，才知道这里就是《康定情歌》里面的康定。虽然我丝毫不知道这里面有什么渊源。</p><p>带着行李，住到一个很文艺的青旅里，木制结构的房子，加上墙壁上写着要么文艺的一句“你所邂逅的每一处景，都是大自然给你的灵魂”，要么普通的一句“XXX，我喜欢你！”。这些随意写在土墙上，像是涂鸦一样的字句，让我一瞬间想起了丽江。那些文艺复古的酒吧里，写着的关于承诺、旅行、远方的字句。</p><p>放完行李，随着大部队寻找吃的，顺便逛逛这个小城。</p><p>这是一座什么样的小城呢？随处可见的藏族元素，让我想起了去过的西藏。但是这里又让我有些失望。带着康定的盛名，却又是一座普通或者说，已经被现代化所吞噬的小城。没有什么特色的东西，只剩下一些旅游纪念品商店买着一些艳俗的东西。随处可见的，竟然是建设陈旧的名字里面带着高级二字的会所和KTV。还有那些全新的，商业的，商店。这里是藏区但是它的现代化和拉萨的现代化又完全不一样。混杂感，萦绕在这座小城里。</p><p>走着走着，低头看见电线杆底座上有用油漆画的藏族特有的符号颜色，经历了时间，它已经脱落许多，但是却别有一番风味。再走两步，正寻找着下一个电线杆子的时候，一个用白油漆印着“康定市政”字样的垃圾桶闯入眼帘。抬头能够清晰的看见不远处山上的彩色经幡，和当年在唐古拉山脉看见的如出一辙。转个头，又是一个硕大的中国移动的广告牌，遮挡了视线。随处可见的，皮肤黝黑的藏族小哥拦在你面前，用带有藏民特有的语气的普通话问你，要去哪？XX山去不去？又能看见操着川普的大妈在川菜馆门口吆喝着一些听不太懂的菜名。这里或许是藏区和四川的交接，各自独具特色的文化在这个小城融汇起来。再加上现代化的冲击，让这座小城，变得倒是多姿多彩了起来。多彩但是也普通了。不过，这个地方和家乡相似的海拔，倒是给了一种回家的清爽的感觉。</p><p>在一家家常菜馆吃完饭，又下雨了。天气，也愈发冷了起来。打着伞加快脚步，赶回青旅。躺在床头，开着那盏微弱的泛黄的床头灯，写了这些。</p><p>明天，启程下一个地方。支教第一天。</p><p><img src="../image/%E5%BA%B7%E5%AE%9A%E9%9D%92%E6%97%85%E5%BA%8A%E6%9D%BF%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%AD%97.jpg" alt="康定青旅床板上的字"></p><hr><h2 id="《这辈子第一次这么长的车程》"><a href="#《这辈子第一次这么长的车程》" class="headerlink" title="《这辈子第一次这么长的车程》"></a>《这辈子第一次这么长的车程》</h2><p>2018年7月16日</p><blockquote><p>我希望有个如你一般的人，如山间清爽的风，如古城温暖的光，从清晨到夜晚，从山野到书房，一切都没有关系。只要最后是你就好。 </p></blockquote><p>昨天（7月15日）上午10点持续到今天（7月16日）下午，除去昨晚青旅修整一夜，这可能是这辈子第一次这么长时间的车程了。</p><p>倒时差一样的旅程。 车里的时间，可能都交给了睡觉，睡觉和睡觉。仅有的清醒时间，也不太敢低头看手机。一看，顿时胃酸都能泛出在嘴里，闭上眼睛不断咽口水才能压下去。得益于家乡云南的高海拔，倒是没有高原反应的不适，但是晕车倒是实实在在的。大家看起来脸色都是蜡黄煞白，像是蜡像馆里面那些蜡像一样。高原能够美白吗？当然。除了旭东还是一样的黑。 </p><p>不知道睡了几觉，再睁眼是因为队员们的惊呼声，原来开始进一步深入藏区了，看见牦牛了。淅淅沥沥飞着雨，但是天空依旧澄净，藏区山间特色的一些爱党爱国标语也慢慢映入眼帘。对了，还有藏民独具特色的房屋建筑。看见那个矮小的小门，想起了去西藏旅游的时候，导游和我们讲述了关于那个和人体身材很不协调统一的小门的来历。</p><p>据说古代藏区偶有僵尸伤人事件发生，搞得藏民们人心惶惶，不过因为僵尸身体僵硬不能弯曲，为了防止僵尸进屋伤人，藏民们就把大门修的很矮，这样僵尸就进不来了。如果现在去藏民家里，不低头或者不小心头撞到门框，藏民们就会称呼你为僵尸。当然了，还有每家每户房顶上伫立的五星红旗。不过这样的景色和这样的故事，倒是没有激起我的兴趣。可能注意力还是集中在和晕车作斗争，也可能我已经在西藏看过一遍了。 </p><p>就这样在困顿，疲惫中，进入了稻城县城。</p><p>没料想到的是，我们的最终目的地在亚丁附近，又是75km左右的车程。当然这75km更是艰辛了。全程都是盘山公路，上升，下降。摇摆中，头愈发疼了。直到下车，仍然没有回过神。缓了一阵之后，才得以有机会好好环顾一下这个地方。听说过这个地方是因为《从你的全世界路过》这部电影，里面提到了这座小城。而当自己来了这个地方之后，周围的藏式建筑却是和西藏那边有些不一样。说不上来的感觉，这边的用黑色颜料涂染的墙壁，有种肃穆的气氛。或许是因为藏区特有的信仰让这些地方本身就带有很浓重的肃穆敬畏的气息。 </p><p>稻城，亚丁。支教第二天。</p><p><img src="../image/%E6%94%AF%E6%95%99%E4%BD%8F%E5%9D%80%E5%A4%96%E9%9D%A2%E7%9A%84%E6%93%8D%E5%9C%BA.jpg" alt="支教住址外面的操场"></p><hr><h2 id="《独行的旅人》"><a href="#《独行的旅人》" class="headerlink" title="《独行的旅人》"></a>《独行的旅人》</h2><p>2018年7月17日</p><blockquote><p>你问我要去向何方，我指着山脚的方向。</p></blockquote><p>辗转难眠的一夜过去，迷迷糊糊睁眼，窗外还是一样的潮湿。准备出发去镇上买菜。出发前还担心会出太阳，每个人都擦了防晒。不过这阴雨连绵的气候倒是让人无奈。不打伞身上会湿，打伞又觉得多余。</p><p>前行，步行单程一个多小时的路程。</p><p>高原里行路确实和成都甚至云南都不一样，走一段路会觉得心跳开始加快，会喘息。或许这个肃穆的地方给每一个外来闯入者下了一道禁令，让你不得放肆。你也只得低下头颅，谦卑地，亦步亦趋地，走在路上。就这样，走向镇里。</p><p>走着走着，远望，竟然有种无力和压迫感。这个地方，四面都是山，而且这样的山和云南有很大不同。云南的山是在远方，手指的方向。这里的山贴着我的鼻子，喘不过气。山顶更是紧紧连着浓云。让我想要逃离。不禁远眺，但是发现目之所及皆为山，悬崖峭壁一样的山。不得已，还是只能低头，看路。在这样的地方，人，真的要向这个自然低头。你只能怀着谦卑的心情往前走着。</p><p>沉默，沉默，沉默。前行，前行，前行。在这样一个地方走着会有一种不真实感。觉得仿佛自己走在一个仙境，但是耳边不时响起的汽车爬坡轰鸣声，和周围酒店的嘈杂又把人拉回这个世界。这可能就是真实吧。到达镇里，采购了物资，咽着像是树皮一样的油条，虽然我也不知道树皮什么味，但是可能这就是吧。到达目的地之后，突然的停滞，又让身体不适应了。这个地方就是这样让人无奈。看着天上还在飘着的雨，低下头，还是虔诚的走。一路黑色外墙建筑，突然闯进一个路边的红色篱笆，竟然让我想起了《辛德勒的名单》的那张红衣女孩的海报。</p><p>夜幕降临之后，和莎莎通了视频，看见她，又勾起无限想念。离开不长却甚是想念。让我在这个地方，又是无限感慨。房间里传来队友们的歌声。再次远眺，我好像看见了远方的光。</p><p>亚丁，仁村。支教第三天。</p><p><img src="../image/%E4%B8%8B%E5%B1%B1%E8%B7%AF%E4%B8%8A%E7%BA%A2%E8%89%B2%E7%9A%84%E7%AF%B1%E7%AC%86.jpg" alt="下山路上红色的篱笆"></p><hr><h2 id="《冒烟的嗓子和紧缩的眉》"><a href="#《冒烟的嗓子和紧缩的眉》" class="headerlink" title="《冒烟的嗓子和紧缩的眉》"></a>《冒烟的嗓子和紧缩的眉》</h2><p>2018年7月18日</p><p>第一天迎接孩子们到来。心中不免忐忑，自己接下来即将要面对的一群孩子到底什么样呢？自己能不能好好完成自己的课程呢？无数的疑问充斥在脑海。准备好，等待。</p><p>站在那个广场，看着远处有一些车辆缓缓驶过来，一群孩子在老师们的带领下走下了长坡。孩子们一过来，踢足球，打篮球。倒也还是一片祥和。直到我们上课，把孩子们集合。</p><p>真正当一次老师，才能知道老师的辛苦。当我站在白板前，说出“大家好，我是…”时，一开始是新鲜感。然后，短短一天几个小时，嗓子就已经临近报废了。想想老妈每天面对这么多孩子，这么长时间，又是怎么过来的呢。一边是冒烟的嗓子，一边是继续声嘶力竭。对每一个孩子，一步一步地引导，我渴望每个孩子都能勇敢表达出自己，但是现实还是有点无奈。孩子们都很羞涩。看来我这短短几天，任重道远。</p><p>有一个孩子格外引起我的注意。不停打断我或者其他孩子的发言，不听指挥，什么都不管，用很多方式引起大家注意。我一直试图和他交流，可惜还是未能成功。最后，让他在白板上留下自己的名字，我也在旁边写下自己的名字。今天的配图本想继续用风景图，但是想了想，用这张吧。（图中名字已打码）</p><p>午休时间短暂，和旭东睡到14点13，看一眼表，再睡2分钟，15就起！</p><p>拖着上午略疲惫的身体，开始下午的时光。帮助卢老爷教孩子们口琴，这段旅程，这辈子难忘。给一二年级的孩子们不断讲解，帮助他们拿着口琴。</p><p>来，孩子，对着这个孔吹！</p><p>一下，一团鼻涕吹我手上。好的，擦下手，继续。一下午，让两只手占满口水和鼻涕…</p><p>对了，还有高原篮球，会很累…</p><p>亚丁，仁村。支教第四天。</p><p><img src="../image/%E9%BB%91%E6%9D%BF%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%90%8D%E5%AD%97.jpg" alt="黑板上的名字"></p><hr><h2 id="《今天的太阳，有点灰暗》"><a href="#《今天的太阳，有点灰暗》" class="headerlink" title="《今天的太阳，有点灰暗》"></a>《今天的太阳，有点灰暗》</h2><p>2018年7月19日</p><p>今天或许是支教以来天气最好的一天了，晴天出太阳。久违。</p><p>早起采购物资，再次踏上那条蜿蜒的公路。不断的弯曲公路加上下坡路，明明能够看见不远处的城镇，但是山近跑死马。</p><p>走到江边，太阳终于挣脱这里大山的禁锢，闯了出来。清晨的太阳，只有光，没有热。舒服，宁静。</p><p>走到镇上，麻烦超市大叔骑着三轮车把我送到快递点，取快递。一进去邮政局，快递单号全部放在桌上散落着。所有快递大大小小也零散在地上。自己寻找单号，自己寻找快递。这就是这个地方的邮政局。终于在无数快递中寻到了那一小个快递。</p><p>在三轮车后面货箱里颠簸的时候，看着这一条条小巷，忽然间，有些恍惚。仿佛我看到了这个地方数百年的沧桑变化。一个小镇，仔细看着，却又有无数的细节。</p><p>那片墙角下供奉着我不知名的神像，香的红点燃着，升起一缕烟。路边一个背水姑娘样子的雕像，铜早已腐朽，带着时间的铜绿。前方路边商铺门口坐着一个老人，静止不动，只是胸口呼吸的起伏还能昭示生命的迹象。颠簸着颠簸着，回到超市，出发回去。</p><p>下午的时候和孩子继续相处，带着孩子们学讲故事，睡美人睡美人，反反复复讲述同一个故事。每一天都在重复时间，但是时间从来不重复。</p><p>长时间的弯腰站立，让腰越来越疼，不得已只能趴在垫子上面稍微休息。晚上看着莎莎惨白的脸色，又添许多担心。</p><p>相隔两地，担心，思念。想让时间快一点，担心莎莎身体受不了。今天明媚的太阳，看起来有点阴暗了。</p><p>亚丁，仁村。支教第五天。</p><p><img src="../image/%E5%90%8E%E5%B1%B1%E7%9A%84%E9%9B%BE.jpg" alt="后山的雾"></p><hr><h2 id="《从前的时光都很慢》"><a href="#《从前的时光都很慢》" class="headerlink" title="《从前的时光都很慢》"></a>《从前的时光都很慢》</h2><p>2018年7月20日</p><p>20号了，三天教学时光之后，和孩子们也慢慢熟络起来了。</p><p>当然，起床也慢慢的开始变得困难起来。起床还没来及好好洗漱，昨日约定好讲故事的小朋友已经到来，只好迅速用毛巾擦把脸，然后开始一天的工作。还好，今日的腰缓解许多。</p><p>午休时光倒是变得懒洋洋的，那个硬的地板加睡袋，此刻也变得那样诱人。可能这个世界上的床都有一种魔力，魅惑着人们，使之深深沉沦。</p><p>之后，借着卢老爷帮忙，开始学习口琴。练习一下午，粗略地吹了《送别》。在这样的地方，长亭没有，古道有，芳草倒是碧连天。晚风很冷，没有柳树，只有口琴声，看不见太阳，也看不见山外山。</p><p>耳熟能详的音乐勾起的是第一次拿起吉他，弹起了这首歌的记忆。那时还是初二。把吹奏录音给莎莎发过去，脑海里又浮现出几句，“从前的日色变得慢，车，马，邮件都慢，一生只够爱一个人”。可能曾经的旧时光就是这样的吧。慢慢的慢慢的，生活都是慢慢的满满的。慢，但是也充实。内心不空虚，不浮躁，留下的，只有宁静和井然。或许那是一个不受太多物质混杂的时光，大家都是简简单单的。这才是生活本来的模样。越复杂，越不真实。麻木的忙碌和盲目的欲望让这个世界变得越来越复杂。欲望这个东西，双刃剑。</p><p>夜幕里，走在院子里，看着这个连月光都不太能照进来的地方，黑暗笼罩着这里，但是又有着冷风。让人有困意，但是又很清醒。</p><p>仁村。支教第六天。</p><p><img src="../image/%E5%B1%B1%E8%84%9A%E7%9A%84%E6%B2%B3.jpg" alt="山脚的河"></p><hr><h2 id="《世界的一片净土》"><a href="#《世界的一片净土》" class="headerlink" title="《世界的一片净土》"></a>《世界的一片净土》</h2><p>2018年7月21日</p><p>继续晴朗的一天。</p><p>今天将会举办运动会和游园会。第一天和高年级同学们打球之后的疲惫感还在很熟悉。今天又将和孩子们进行足球篮球比赛，还有一系列活动。</p><p>起床后靠着窗边，突然发现今早的朝阳和周围没有散去的浓雾形成了一副颇有些意境的图像，像是一副泼墨山水画。担心浓雾很快会散开，冲下楼去准备拍一张。楼梯口遇到了门卫爷爷，爷爷用带着浓重藏语的口音和我说，把桶里水接满，不然担心我们今天停水没有水用。又走回楼上，接水，等待。等到接满，再次跑下楼，可惜浓雾已经散开许多，早晨看见的景象只能停留在记忆里了。美的东西，总是稍纵即逝，你抓不住，她就消失了。</p><p>活动开幕式，抱着那个四年级害羞的小女孩，大家一起合唱着《平凡之路》。一瞬间竟然想起了高中时光，一个宿舍的兄弟每天晚上合唱着这首当时火遍大街的歌曲。当然，哪有时间有这么多感慨，紧接着，足球篮球赛交替开始进行了。</p><p>看着这些藏族孩子丝毫不知道疲倦的在操场上跑着跳着，只能在一旁汗颜，感叹自己可能老了吧…不过这些孩子倒是惊艳了我一把，一二年级三四年级孩子们踢足球踢的水平，可能已经超过我了。那些配合，那些射门，进球后的欢呼，甚至让我仿佛置身于那些西甲，欧冠联赛赛场上，那些激动人心的画面。看着纵然激动，直到自己真正上场之后，高原稀薄的空气可能成为了我们最大的敌人。随意跑上几个半场，就已经气喘吁吁。</p><p>下午在各位老师的努力下，孩子们表演了各种各样的节目，手语，街舞…我带着五个孩子进行了讲故事的节目。可能因为紧张，他们有些断断续续，不过我觉得他们已经很棒了。节目一结束，孩子们拉着手跑到我面前，说：“对不起，老师，我们讲的太烂了。”孩子们单纯的样子一瞬间直戳我内心。这么多天，这些孩子，不管你和他们说什么，他们都会认认真真的完成，如果感觉自己完成不了，只会自己搬个小板凳坐在一边认真的去继续努力。他们的内心真的才是这个世界上面唯一的，最纯洁的净土。没有受到这个世俗的沾染，甚至都没有见过这个世俗，保留着人，最本质的，最单纯的性质。短暂的陪伴，希望这些孩子不要长大，保留着自己内心的那份纯净。但是又希望这些孩子快快长大，外面的世界会很精彩，同时又很灰暗，长大，学会保护自己，守护自己内心的那寸净土。</p><p>第七天了，愈发思念，和莎莎五个月成就达成。知道莎莎的支教环境也很艰苦，愈发担心，好好坚持这几天吧。这只小可爱有时候也和这些孩子们一样的单纯，希望自己也能够守护这份单纯。</p><p>仁村。支教第七天。</p><p><img src="../image/%E6%97%A9%E6%99%A8%E7%9A%84%E5%A4%AA%E9%98%B3.jpg" alt="早晨的太阳"></p><hr><h2 id="《什么？今天休息吗？》"><a href="#《什么？今天休息吗？》" class="headerlink" title="《什么？今天休息吗？》"></a>《什么？今天休息吗？》</h2><p>2018年7月22日</p><p>听说今天休息。昨晚便早早关了闹钟。</p><p>早晨却还是被喊醒，一脸懵的看着大家，原来大家想趁着休息去镇上一天。</p><p>OK，我先睡会。旭东也是。两个人补了一个回笼觉。起床，收拾东西准备去酒店借卫生间洗澡。一连走了三个酒店，最后，停水了。两人只得带着几天未洗澡的身子，踏上了那条，熟悉，但是漫长的下山路，前往镇上和大家集合。</p><p>可能是早上空气稀薄，这条路走的还是很艰辛。才走出住所的大门就已经开始喘息。两个爷们也顶不住高原这独特的气候。一路走着，本想要路边搭车，无奈一直走到山下都没有车，直到走到桥下，才看见桥上两张私家车擦碰，来往车辆全部被堵塞，无奈，只好步行前往镇里。</p><p>中途路过一个超市，饥饿的两人冲进店里。最终选择了……压缩饼干。不得不说，这个时候压缩饼干是真香，还管饱。一边啃着压缩饼干，一边行进。颇有一种行军的感觉。好不容易到达镇上，在一家早餐店吃了清水加红油辣椒加馄饨之后，开始了寻找队友之旅。</p><p>亚丁镇，走过我们经常来的菜市场后，继续往里走才会发现，这样一个小镇，并不是表面上看见的那样古朴平庸，在菜市场的掩盖下，是一片繁华景象。路旁随处可见的商店，甚至出现了五星级酒店。繁华程度倒是惊艳了我一把。一直走一直走，寻找队友之旅是那样漫长，炎热，和累…走到一半，只得败于这炎热的天气，两人坐在路边石阶。偶然看见一家小酒馆，想着进去躲一下太阳。</p><p>装修颇有些丽江酒吧质感，店内一位染着紫色头发的姐姐热情地招待我们，得知我们没有寻找到队友时，姐姐很热心的让我们先坐着休息一下，还给我们打开了bgm。店里只有我和旭东。等待一会，继续出发寻找。</p><p>下午慵懒的时光。慢慢度过，难得悠闲的时光，虽然也很晒也很热。</p><p>晚上困意浓浓，可能今天走路走多了？今天，真的是休息吗？</p><p>亚丁镇。支教第八天。</p><p><img src="../image/%E5%90%8E%E5%B1%B1%E7%9A%84%E5%A4%AA%E9%98%B3.jpg" alt="后山的太阳"></p><hr><h2 id="《怎么办？》"><a href="#《怎么办？》" class="headerlink" title="《怎么办？》"></a>《怎么办？》</h2><p>2018年7月23日</p><p>又回到正常上课的日子，上午的口语表达课因为一些原因临时改成了作文辅导课，将自己这19年来毕生功力都传给孩子们之后，看着孩子们一脸懵的表情，只好无奈的说“要不，我给大家讲讲《长恨歌》？”看着孩子们瞬间激动起来，那我就放心大胆的讲了。</p><p>“回眸一笑百媚生，六宫粉黛无颜色”。恍惚间，我也回到了那个代表着中国古代最繁华的盛世。站在后宫道路一旁，低着头，只敢斜眼一瞥，妄想一睹贵妃美貌，不曾想，正巧碰见贵妃回眸一笑，此刻，世界黯然失色，脑海里只有那个笑，眼睛里，只有那一抹红唇的胭脂颜色。</p><p>“后宫佳丽三千人，三千宠爱在一身”。什么样的美人，什么样的爱情让一个皇帝，放着后宫佳丽三千不管，只独爱一人。通俗的语句，却是有无限的韵味。简单勾勒，一个凄美爱情故事就已经浮现脑海。很多当代人尚且做不到一生独爱一人，何况皇帝呢？</p><p>自我陶醉半天，孩子们还是一脸懵，好的，是老师不行…</p><p>下午时光，无聊看着手机，突然发现一个新闻，云南尖山发生的支教事故。事件过程不想再复述，铺天盖地的评论也不想再说。今天，好像云南人都失去了话语权。任何苍白的解释都成为了狡辩。不否认这样的事件发生很让人寒心，但是不会承认“穷山恶水出刁民”这一说。云南，永远是一个山清水秀的彩云之巅。只是有些人，确实不配走出这座大山，这座大山就像一个远古的守护神，镇压着这些妖魔鬼怪。而我，此刻在稻城县亚丁镇仁村陪伴着这里的孩子。（2018年支教途中在家乡云南发生了一件恶性事件，所以日记中简单说了两句）</p><p>之后突然接到莎莎电话，告知她手突然疼痛不止，相隔两地，导致我一瞬间急切不堪。匆忙急切的关心倒是显得我慌张了。站在院子里，孩子们围过来，“老师？你怎么眼睛红红的？”“你看起来很难过”“你有心事”“怎么了？老师？你没事吧”此刻才意识到自己急切到眼泪充盈眼眶。</p><p>收拾一下心情，把担心急切深藏心底，“没事，老师没事，来，让卢老师上去做饭，老师陪你们踢球”。因为担心，没有饿意，刚好陪孩子们踢一会球，也让自己冷静一下。</p><p>可能这就是生活。哪怕你遭遇再糟糕的事，你也只能收拾心情，好好工作。怎么办？只能先冷静，等待莎莎的情况，一但还在不康复，立马赶过去接她，但是在我离开前一秒，我都需要在这里当好孩子们的老师。</p><p>今天不想放风景图了，用我拙劣的ps技术，告诉莎莎，我在她身边。</p><p>仁村。支教第九天。</p><p>（本篇日记配图为我用粗糙的抠图技术把自己P到了莎莎的旁边，因为个人原因，不再放出配图）</p><hr><h2 id="《嘈杂的街道，安静的小店》"><a href="#《嘈杂的街道，安静的小店》" class="headerlink" title="《嘈杂的街道，安静的小店》"></a>《嘈杂的街道，安静的小店》</h2><p>2018年7月24日</p><p>今天的时光和孩子们在镇上度过。</p><p>小镇洛克广场正对面，有一家咖啡店。</p><p>店的装修在这样一个小镇里显得很高大上了。走进小店，店主是一个姐姐和一个哥哥。两个人一起开了这家咖啡店。店内的东西基本都是进口，名酒好酒很多。这些东西，我就不懂了。怎么来形容这里的高端呢，可能就是他们的烟灰缸是用咖啡渣铺底的。</p><p>吸引我的，自然不是这些奢侈到我丝毫不认识的东西，而是店里有一只巨大的意大利卡斯罗犬（如果没有认错的话），还有一只慵懒的波斯猫。那只大狗，名叫多吉。那只猫不认识。多吉虽然长的凶狠，体型也大，但是温顺，当然，可能是单纯的懒。只躺在那里，享受着人来人往的注视和胆大人们的抚摸。那只猫，也是肥胖体型，我和它只有一面之缘，就不再看它了，我更喜欢狗狗。</p><p>在店外站着休息的时候，店主姐姐叫住我，想和我聊聊，她说自己学心理和儿童教育，想和我们这些支教的学生聊聊。交谈中，提到了藏区孩子们存在的很多问题，观念，习惯，等等等等。姐姐也和我讨论了一些关于如何提升支教质量的事情。（那些花儿支教队一直选择同一个地方，尽量同一批学生进行支教活动，目的也是在于能够让短期支教发挥更大的作用，不敢说自己做出了什么贡献，只希望这群被支教的孩子能够得到一些帮助）</p><p>在这样一个小镇，这样一个小店里，遇到这样一个姐姐倒是让我有些意外的。交流中也得知，姐姐和自己男朋友来到这个地方，一起开了这样一个小店，生活忙碌，但是也宁静。</p><p>坐在这样一个小店里，听着外面街道来回的车辆轰鸣和人群嘈杂，再看着店里浅蓝偏白色的墙纸，一个让人内心宁静的颜色。想起了莎莎说过以后想好好赚钱，然后有了一定资本之后去开一家奶茶店，店里装饰都依莎莎。我自己，也一直想开一家小小的书店，忙碌时忙碌，闲暇时看书。那就好好努力吧。</p><p>亚丁镇。支教第十天。</p><p><img src="../image/%E9%95%87%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%92%96%E5%95%A1%E5%BA%97.jpg" alt="镇上的咖啡店"></p><hr><h2 id="《嗅到一丝离别的气息》"><a href="#《嗅到一丝离别的气息》" class="headerlink" title="《嗅到一丝离别的气息》"></a>《嗅到一丝离别的气息》</h2><p>2018年7月25日</p><p>上午和队长外出，并没有陪在孩子们身边。</p><p>下午回到学校。没有课的我坐在一旁的课桌边，不断有孩子跑到面前，拿着小本子和铅笔让我给出一些简单的加减乘除的计算题。孩子们乐此不疲的让老师们帮忙出题。之后不知道是谁开的头，孩子们纷纷开始拿本子让老师们留下自己的联系方式，写电话号码也好，微信QQ也好。</p><p>距离支教结束还有几天时间，但是最近孩子们可能已经感知到我们快要离开了，都开始越来越粘我们，每天缠着我们做各种各样的事，邀请我们去家里。</p><p>下午队员们进行了家访。我和冯老师一同去到了小曲家。交流中，感受到小曲爷爷对于我们支教的支持和配合，内心其实是很欣慰的。当然，也对那一纸杯的青稞酒印象深刻，不辣，但是回味无穷。</p><p>对于这些孩子，短短几天支教到底能够给他们带来什么？我不知道，我希望不管是我们还是其它做着相同事的人们，都好好做自己的事，或许，一些小小的影响和印象，就足以影响这些孩子一生。</p><p>这里的孩子，需要的不是更多的专业知识，而是一些走出去所必须具备的基本能力，和一个野心。</p><p> 结束家访回去途中，小曲一路跟着我们。拉着冯老师不断给我们介绍路边的花花草草，一直摘很多五颜六色的花给冯老师，直到回到学校还不愿意回家。之后队里做饭用的油用完了，我和冯老师准备去商店买，小曲又一路跟着我们，带着我们走小路，省去了很多路程，只是……老师不擅长走那些山路，一路颤颤巍巍的走着。</p><p> 寻到油回来之后，时间虽然已经很晚了，但是操场上还是有很多孩子留着，拉着老师们和他们一起打篮球，踢足球，玩游戏。看着留在操场的这些孩子，看着这些每天缠着自己的孩子，似乎，嗅到了一丝离别的气息。 </p><p>晚上和莎莎视频感觉她心情不大好，得知她们的支教地发生了校园欺凌事件。这个世界好像不像我们看到理解到的那样简单，但是，我们不能丢了内心里的那份善良。人这一生，做好两件事，其一是管好自己，其二是管好家人。如果还能给周围带来一些积极的影响，那更是锦上添花。</p><p>嗅到和孩子们离别的气息，也嗅到马上和莎莎团聚的气息了。 </p><p>仁村。支教第十一天。</p><p><img src="../image/%E9%95%87%E4%B8%8A%E7%9A%84%E9%97%A8.jpg" alt="镇上的门"></p><hr><h2 id="《The-Last》"><a href="#《The-Last》" class="headerlink" title="《The Last》"></a>《The Last》</h2><p>2018年7月26日</p><p>行程的突然改变加上昨日的疲惫，让我直到现在才有思绪来写这最后一篇。 </p><p>原定今天是最后一天，未曾想，提前一天结束。</p><p>昨日上午的一节课就这样成为最后一节课。匆忙地收拾行李，匆忙地赶车。还没来得及再好好看看这里，就这样离开了。</p><p>坐在离开的面包车上，和车外的大家挥着手，没有什么离意。</p><p>直到今早起床来到我们来时的车站，脑子里才突然闪过一个念头“哦，原来我就要走了啊”。然后，又开始浮现这些天的所有事，大事，小事。 </p><p>持续几天的高原支教生活还是给身体带来一些负荷。虽然看似每天正常作息，但是每天依旧很是疲惫。或许是因为高原气候，或许是因为身体疲惫，昨日竟晕倒，所幸无大碍。还想起来最后一节课，和孩子们讨论了现代诗，希望他们能记住吧。 </p><p>阿旺今天还会一直缠着老师们说个不停吗？ </p><p>小曲昨天说最喜欢的老师是李老师，今天会想我吗？会想要再带着我去到那个新房子五楼俯瞰这个仁村，带着我去家里喝上一杯青稞酒吗？ </p><p>小白，小四，答应你们去家里，老师去不了了，希望你们不要哭鼻子。 </p><p>小饶，你还是一样皮，不过看到你和魏老师成为好朋友，能够听魏老师话，可以了。 </p><p>迎春，少有的一个汉族小女孩，每次看到你老师都很心疼，也希望你能健康快乐的成长。刘老师，冯老师都是你的好朋友。李老师当然也是。 </p><p>那些一起打球的藏族孩子们，都很优秀，希望你们能更好。 </p><p>还有所有所有的孩子们，昨晚趴在栏杆那哭，舍不得老师们。</p><p> 门卫室的爷爷也算是忍受我们好几天了，给您添乱，麻烦了。 </p><p>对了，镇上那个超市的姐姐们帮了我们很多忙，还记得超市大叔骑着三轮车，我坐货箱里，在亚丁街道上面颠簸。 </p><p>那个咖啡店的姐姐，上次交谈时间仓促，希望还能再见面。 </p><p>这些记忆都留在亚丁，留在仁村吧。 </p><p>队长，现在还没有日出，今早让旭东帮你拍视频了，昨晚是这次支教最后一次给你支脚架了，今天的拍摄也要多麻烦队长了。 </p><p>刘老师，开学还可以一起约球啊，大三可能就一个学院，嘿嘿。 </p><p>另一个刘老师，给你端茶倒水可还行？自然科学热胀冷缩实验做的还开心吧。 </p><p>魏老师，吉他是真的六，唱歌也好听！带好你的小徒弟哦。 </p><p>徐老师，个子矮是真的，不过小小的身躯，够到灶台给大家做饭也是真的好吃。 </p><p>林老师，以后狼人杀差白痴就找你了。才来那几天看你身体不适，照顾好身体。 </p><p>冯老师，家访借油可还行？交集不多，但是都记住了。 </p><p>蒋老师，完美诠释冷漠，不过电影课放的电影是真的好看，可惜放的那几部我都看过了。 </p><p>薛老师，作为山西人泡面加醋，吃饭加醋是真的震惊我了，不过给大家做的饭，没毛病。 </p><p>卢老爷，带飞我口琴，还记得第一天两个人守着锅等烧水煮面。也算是睡隔壁睡袋的兄弟了。 </p><p>锴哥，一句方言，这个人整的成。 </p><p>旭东，不说了，这次咱俩不是网友了，哥们。 </p><p>各位，开学见。 坐在离开的车上，也期待着回家的时光。 </p><p>回成都大巴。支教，最后一天。</p><p><img src="../image/%E6%88%BF%E9%A1%B6%E7%9A%84%E5%9B%BD%E6%97%97.jpg" alt="房顶的国旗"></p><hr><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>短期支教有什么意义，有什么作用，我不知道，或许是一件好事也会是一件坏事，我也不知道。</p><p>不管这些事情有无意义，希望我们能尽己所能做一些事情。</p><p>再隔多久去看自己的日记，很多东西或许已经改变了，但是矫情的自己还是没变，一面感叹着自己怎么就这么啰嗦和矫情，一面又会在脑海里回放那些曾经经历过的片段。</p><p>我很庆幸我能够有这样一段让人记忆深刻的经历。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>纯净的爱</title>
    <link href="/%E7%BA%AF%E5%87%80%E7%9A%84%E7%88%B1.html"/>
    <url>/%E7%BA%AF%E5%87%80%E7%9A%84%E7%88%B1.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“Tragedy and delight … hand in hand. ”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>最先知道这部影片是因为今年的奥斯卡，它成为了最佳影片。恰好这两天上映，所以今天就去拜读一下今年的奥斯卡了。（写该文时间为2018年）</p><p>正好今晚写作业到此时，不想写文，于是就复制一篇以前的影评发发吧。</p><h2 id="一、原始的野兽也许才有最纯真的爱情"><a href="#一、原始的野兽也许才有最纯真的爱情" class="headerlink" title="一、原始的野兽也许才有最纯真的爱情"></a>一、原始的野兽也许才有最纯真的爱情</h2><p>人总在说自己智慧高于万物，是这个世界的主宰。事实可能也是这样。但是正因为人类的高智商，导致了人类变得复杂，拥有了各自的性格。从而让人类社会的很多事情，不再那么单纯，比如爱情。很多人都在说已经不相信爱情了。是的，事实确实一次次刷新着人们对于爱情的认知。一些大家认为的好男人，往往做出很多打破人设的事（申明：该文章写于2018年，没有任何内涵，手动狗头）。还有很多时候，在一起时间久，最后还是会分开。很多类似的事，确实让人们对于爱情，越来越失去信任感。因为人可能进化过度，对于一些事情的思考，开始变得复杂了。倒不如一些野兽，虽然没有思想和智慧，仅仅保持着原始的欲望，但是却能有最纯真的爱情。他们也会有对性爱的渴望，但是他们不亵渎性爱。他们认定一个爱的人，就会永远爱。哪怕是一只神明一样存在的野兽，也会为爱付出。人，比起这些野兽，仿佛变得面目可憎了。这些拥有最原始的欲望的野兽，告诉我们，什么才是爱情。</p><h2 id="二、命中注定你是对的人"><a href="#二、命中注定你是对的人" class="headerlink" title="二、命中注定你是对的人"></a>二、命中注定你是对的人</h2><p>女主的身世没有过多介绍，脖子上那道疤痕也是直到最后才揭晓。但是，我们仍然不知道，为什么女主是那样的。也许这就是命运吧。命中注定他们能够相遇，他不会伤害她，她同情他，他对她温柔，她救了他，他也救了她，她和他，互相爱着他和她。没有什么原因，没有什么剧情交待。就好似，确认过眼神，遇见了对的人。他们就这样，在一起，很自然。没有语言交流，其实也不需要，当然他们也不能够语言交流。但是，遇到了那个对的人，命中注定的那个人，无需过多语言，就能厮守。语言在命中注定面前，变得多余和苍白。真正的爱情，不需要语言和其他多余的东西。心贴在一起，所以都懂。</p><h2 id="三、沉默"><a href="#三、沉默" class="headerlink" title="三、沉默"></a>三、沉默</h2><p>女主是哑巴。男主（就是那只人鱼）也不会说话。一部需要由手语注释的电影，一部关于爱情的电影，这一次的爱情，没有通过语言传递出来。但是你能感受到。真正的爱，就是在沉默里悄悄生长。沉默里，剩下两位孤独者。他们活在自己的世界里，因为没有人能够走进他们的世界。因为，语言是人类交流和了解的窗户。失去语言，也就只能活在自己的世界里。也许也是因为这样，只能是孤独者拯救孤独者。这让我想起了《芳华》。里面说，一个最没有得到善良的人最能识别善良。《水形物语》里也是一样，一个孤独的人最能体会孤独。这也许也是一开始女主为什么这么急切地要去救男主的原因。因为她知道，那个人和她一样，是一个孤独者。自己不去拯救他，他就会这样孤独地死去，世间可能只有自己能够记住他。这是一件多忧伤的事，当一个人逝去，却没有人记住，这也许就是孤独者。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>电影看完，内心有触动。只是觉得逻辑上有些唐突，也可能是自己还没有真正理解影片的一些设计。至于它值不值得奥斯卡，我也不知道，毕竟我也不是奥斯卡评委。它值不值得也不仅仅凭奥斯卡评委的决定，而是要交给时间，时间将告诉我们一切。总之，我从影片里感受到了纯净的爱情，可以了。</p><p><img src="../image/%E7%9B%B8%E6%8B%A5%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="相拥（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2018年3月17日</p><p>修订于2021年10月27日</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>深渊里开花</title>
    <link href="/%E6%B7%B1%E6%B8%8A%E9%87%8C%E5%BC%80%E8%8A%B1.html"/>
    <url>/%E6%B7%B1%E6%B8%8A%E9%87%8C%E5%BC%80%E8%8A%B1.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“喜剧的内核是悲剧。”</p><span id="more"></span><h2 id="两个极端的我"><a href="#两个极端的我" class="headerlink" title="两个极端的我"></a>两个极端的我</h2><p>焦虑的时候，我总是进入两个极端。极端自闭和极端话痨。</p><p>一方面沉浸在自己的世界里，一方面又表达欲旺盛。好在我还有一堆随时都能倾诉倾诉的好友，他们也不厌其烦地听我吐苦水，还时不时得搭理我两句。就算是有7小时时差也是一样。</p><p>焦虑的原因又是多种多样的。大到一些人生选择，小到今天中午吃什么。很容易就陷入焦虑当中。</p><p>于是又让我想起来经常和朋友讨论的一个话题，有关于乐观主义和悲观主义。</p><h2 id="人之初，性本悲"><a href="#人之初，性本悲" class="headerlink" title="人之初，性本悲"></a>人之初，性本悲</h2><p>我一直觉得人生来就是悲观主义，我们所谓的倾诉其实说白就是吐苦水而已，我自己更是一个彻头彻尾的悲观主义者。凡事都在考虑最坏的结果，拉低自己的心理预期。</p><p>而所谓的乐观者，是在经历过悲剧过后，真正成长后诞生出来的东西。</p><p>就像“喜剧的内核其实悲剧”一样，乐观的态度来自于对事态的淡化，和看透。天生的乐观不能算作乐观，最多算作幼稚的傻乐。</p><p>一个人的气质里是藏着他读过的书，走过的路，爱过的人。当背景积累的越多，看待事物的角度越全面和立体，仿佛不断从二维平面拉升到三维立体的角度。所以一个没有背景，仍然处在二维平面的人，很难做出和处在三维平面的人相同的抉择和态度。乐观永远不是为了逃避，佛系，快乐而乐，它是看透后衍生出来的不屑一顾。</p><h2 id="传递光"><a href="#传递光" class="headerlink" title="传递光"></a>传递光</h2><p>我不敢去说自己经历过的低谷有多难，毕竟人生的低谷总是意料不到的难，比如我以为去年的这个时候已经算是低谷了，没想到今年的这个时候，我还在低谷里游着。</p><p>相反，我一直觉得自己是非常幸运的人，很多人比我更悲惨，我反而一直在一个很有爱的环境里成长，被家人朋友保护起来那种。我只是把所有这些我经历过的，不管好的、坏的、热烈的、悲痛的都变成自己成长的养料。</p><p>然后自己更多地把感受到的温暖传递出去，这也是我自己一直在做的事情，希望自己的文字也好，照片也好，各种乱七八糟的东西都能变得温柔，作为一种低谷里的陪伴，希望能在深渊里开花。</p><p>就比如我写一半的时候外面下雨了，我讨厌下雨，</p><p>但是如果你问我外面怎么了，</p><p>我会告诉你，外面下雨了，我随时能给你撑一把伞。</p><p><img src="../image/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%80%BB%E6%98%AF%E5%85%85%E6%BB%A1%E5%B8%8C%E6%9C%9B.jpg" alt="生活总是充满希望"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>更高处见</title>
    <link href="/%E6%9B%B4%E9%AB%98%E5%A4%84%E8%A7%81.html"/>
    <url>/%E6%9B%B4%E9%AB%98%E5%A4%84%E8%A7%81.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们都在长大和孤单的路上越走越远，但是我们终将会在终点相遇。</p><span id="more"></span><p>今日没文。</p><p>只有对我兄弟的祝福。</p><p>他当上警察了。</p><p>我懒得想文案，就用他自己的朋友圈截图好了。</p><p><img src="../image/%E5%85%84%E5%BC%9F%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E5%9C%88.jpg" alt="兄弟朋友圈"></p><p>（下次用图片好歹把水印去了吧，兄弟）</p><p>还有，我对他深切的祝福。</p><p>手动给一些粗鄙之词打码了哈，大家都要文明。</p><p><img src="../image/%E7%A4%BC%E8%BD%BB%E6%83%85%E6%84%8F%E9%87%8D%E7%9A%84%E7%A5%9D%E7%A6%8F.jpg" alt="礼轻情意重的祝福"></p><p>更高处见。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>夜里的几个小时最孤独</title>
    <link href="/%E5%A4%9C%E9%87%8C%E7%9A%84%E5%87%A0%E4%B8%AA%E5%B0%8F%E6%97%B6%E6%9C%80%E5%AD%A4%E7%8B%AC.html"/>
    <url>/%E5%A4%9C%E9%87%8C%E7%9A%84%E5%87%A0%E4%B8%AA%E5%B0%8F%E6%97%B6%E6%9C%80%E5%AD%A4%E7%8B%AC.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个时间段，感觉是一个人，也确实是一个人。</p><span id="more"></span><h2 id="特别安静"><a href="#特别安静" class="headerlink" title="特别安静"></a>特别安静</h2><p>我说的是心理上的安静。至于环境上，每晚我隔壁的一群外国人总要吵闹一段时间，门开了又关的声音，窗外时不时有汽车的声音，还有鸟。</p><p>在生理上很快适应有时差之后，其实发现心理上更难适应。好像我之前就说过。</p><p>当你吃完晚饭，5点之后，熟悉的朋友们已经进入半夜12点的睡觉时间，然后你自己需要度过剩下的至少8小时。直到晚上12点之后，可能朋友才陆陆续续起床。</p><p>这段时间，是安静的。你没有天聊，没有话说。</p><h2 id="自言自语"><a href="#自言自语" class="headerlink" title="自言自语"></a>自言自语</h2><p>所以总是在晚上的这个时间段写博客，为的是让旺盛的表达欲有地方放。</p><p>不至于在沉默中，变得沉默。</p><p>一直不是一个害怕孤独的人，相反一直过着相对孤独的生活。只是当人陷入到实际的安静当中时，时间安静地一秒一秒走，世界安静地睡着，总是有被孤独包围的感觉。</p><p>莫名的孤独感不是来源于环境，而是来源于你的表达欲望被限制的无奈。</p><p>我希望我的朋友们都睡个好觉。晚上的时间总是相对私人化的，安静又孤独。</p><p>所以我把想说的话放在博客里，这样你们总会看见。</p><p>至少，我们在7个小时的时差里，除去睡觉的一半时间，另一半时间我们有机会交流。</p><p><img src="../image/%E5%A4%9C%E9%87%8C.jpg" alt="夜里"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>治国齐家修身</title>
    <link href="/%E6%B2%BB%E5%9B%BD%E9%BD%90%E5%AE%B6%E4%BF%AE%E8%BA%AB.html"/>
    <url>/%E6%B2%BB%E5%9B%BD%E9%BD%90%E5%AE%B6%E4%BF%AE%E8%BA%AB.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“不是同一党，别上一条船。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>我看这部电影不是因为我是宁浩粉丝，也没有看过宁导演的几部作品，我看这部电影纯粹就是因为它在B站免费播，而我又不是个大会员。所以我看了《黄金大劫案》，用来下饭。</p><h2 id="一、大时代里的小人物"><a href="#一、大时代里的小人物" class="headerlink" title="一、大时代里的小人物"></a>一、大时代里的小人物</h2><p>它讲了个什么故事呢？主旋律的故事。小人物，活脱脱的“小人物”，在经历涉及家国荣誉的洗礼之后，内心深处那种属于国人的傲骨，硬起来了。然后啪啪啪，枪响，大战过后，带着满脸的历经沧桑投身大事业中。这样的剧情其实很老套了，从自嘲的幽默中探讨属于国人的骄傲，这也只有在中国经历了那段特殊历史时期之后才能迸发出这样的剧情。试问谁不怕死，谁都怕，大时代下得过且过，保命要紧。我们终将被时代的车轮碾过。但是经历国难家仇之后的小人物总是迸发出巨大能量，毅然抛弃苟且偷生的念想。主角小东北更是个怕死的人，电影也能分割开来看，前面小东北有多苟且偷生，后面的他就有多大义凛然。这个分界线其实就在他“死”的时候。而且你能说他前面是苟且偷生吗？为己、为家，不寒碜。而在豁出己身，痛失己家之后，他也只剩国家民族这一脊椎了。命重要，怕死也正常，只是有些东西，比生命还贵。这是小东北在濒死体验之后告诉我的。</p><h2 id="二、爱让人性闪光芒"><a href="#二、爱让人性闪光芒" class="headerlink" title="二、爱让人性闪光芒"></a>二、爱让人性闪光芒</h2><p>“你们女人怎么就每天纠结什么爱不爱……”，然后枪响，标志爱情的女演员香消玉焚。这段比偶像剧还老套，都能猜出结局的感情戏，看似多余，但是又最牵动人心。曲终人散之后，沧桑的眼神只为屏幕上你的脸而燃烧。爱不爱、骗没骗、利用没利用、伤害没伤害，都不重要了。家国情怀没有抛弃，英雄也想要带美人离开，但是小东北都没有带美人离开，英雄又何德何能可以选择儿女情呢？在大是大非面前，国人对于大方向的把握总是很清晰，这是属于民族的脊椎。不是说爱情不重要，或者可以抛。小东北没有抛，任何一个人都没有抛。爱不爱这个问题的答案一定重要吗？爱情这个东西本身就是那样模模糊糊，朦朦胧胧。参透红尘者，早已远离红尘。而还在尘世的我们，是得不到关于爱情的答案的。顾茜茜问了一整部电影的“你爱不爱我”这个所谓的“下流”问题，随着枪响，她得不到来自小东北的答案了。而小东北也失去了回答的机会。所有的答案，都包含在最后荧幕光影衬托下闪烁的眼眸了。</p><h2 id="三、一气呵成"><a href="#三、一气呵成" class="headerlink" title="三、一气呵成"></a>三、一气呵成</h2><p>看这部电影的整体过程，就是一气呵成。可以感受到这部电影的节奏很舒服，不会有拖沓之处，也不是吊足胃口，就是牵着你走。就好像和你齐头并进一般，像个老友。也不存在逻辑缺失，动机不足等一系列问题。真要带着放大镜看电影的话，对不起，我们“不是同一党，别上一条船”。老头疯了一整部电影吹了半天的十三镖也让你看了，美好但是badending的爱情故事也让你看了，小人物逆袭也让你看了，所以还要说啥，没得黑。又不是非要意料之外的电影才是好电影，有时候意料之中的电影就是能一遍又一遍的感动人。看了无数装疯卖傻，吹牛上天苟且偷生者最后总是深藏不露但是又永远放完大招就牺牲，就像是蜜蜂，蜇人一次就没了。也看了很多，女孩匆匆上线，狗血爱上男主，然后你都能知道，她必死。少点猜忌有时候也能提升观影体验。舒舒服服看完一部电影，多爽快。就算我看到那段狗血感情戏出现，我能预料到女孩马上牺牲了，我也依旧没有想到，帮男主挡下子弹的不是女孩，是爱情。女孩只是匆匆变成了生命过客，挥一挥衣袖，没带走小东北。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>古人总在说，修身齐家治国，从自己到自家再到自己国。没毛病，老祖宗的话总是没毛病。只是治国面前，家可以先不齐，是个下流家庭，身也可以是街溜子党。管你什么救国党，咱国有难，身家皆是国，这就是“我以我血溅轩辕”，这真是鲁迅先生说的。</p><p>好久没有看电影，写影评了。我发现我对于电影的期待值降低了，宽容度又升高了。没必要揪着不好的地方不放，2021了，放它们一马。就像我看完《黄金大劫案》，一看豆瓣评分，好家伙，咋才6.8呢，不讲究！</p><p>好了，我又在B站白嫖了一部电影，下次一定。</p><p><img src="../image/%E5%B0%8F%E4%B8%9C%E5%8C%97%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="小东北（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2021年1月2日</p><p>修订于2021年10月20日</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我最爱去的书店</title>
    <link href="/%E6%88%91%E6%9C%80%E7%88%B1%E5%8E%BB%E7%9A%84%E4%B9%A6%E5%BA%97.html"/>
    <url>/%E6%88%91%E6%9C%80%E7%88%B1%E5%8E%BB%E7%9A%84%E4%B9%A6%E5%BA%97.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“没有理想的人他不伤心。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>新裤子的这首歌《没有理想的人不伤心》，总是会让我想起我最爱去的那个书店。还有我自己想开一个书店的人生理想。</p><h2 id="我可能是最后一个客人了"><a href="#我可能是最后一个客人了" class="headerlink" title="我可能是最后一个客人了"></a>我可能是最后一个客人了</h2><p>以前的周末没有什么多余的娱乐活动，就好泡在书店里，当然也不看什么名著，小说漫画倒是看了不少。</p><p>最喜欢去的是初中老街上的一家书店，书店不大，甚至可以说很小，仅仅是一个小门面，过道只能容纳一个人通过，书倒是整整齐齐摆在书架上。每次去老板都靠在椅子背上，随手翻着一本时下热门的网络小说，戴着蓝色袖套，就是以前车间工人戴的那种。</p><p>去的次数多了，也就和老板熟络起来，我们的交谈从来不涉及有关于书以外的东西。所以至今我也不知道老板叫什么，当然，他也不知道我的名字。从火影佩恩章节开始买漫画书，一本一本买《斗罗大陆》，足足18本全部买齐。</p><p>印象最深刻的事情，应该是自己入坑龙族时，已经出到了龙族2，当时在我们那个小县城，早就已经没有任何书店还在卖龙族1。我问老板还有吗，老板和往常一样，放下手里的书，看着我，似乎是想了想，说，库存没了，过几天应该会有。他也不会告诉我过几天到底是哪一天，因为他知道，我几乎每天放学路过都会进来逛逛，哪怕没有买什么，随便聊两句。于是过了几天，老板专程去省城进货，特意带回来一本龙族1，后面也就顺理成章在老板那里买了龙族2,3。</p><p>后面去书店的人越来越少了，我一度觉得，我可能是最后一个客人了。我和老板相互不认识，但是又好像相互很熟悉，我一进去他总能知道我要找什么书。</p><p>只是后面的一段时间，老板不再悠闲地靠在椅子上，也不再翻看小说了。</p><h2 id="书店倒闭了"><a href="#书店倒闭了" class="headerlink" title="书店倒闭了"></a>书店倒闭了</h2><p>记不清是高几的时候，假期里我一如既往地去这个小书店。发现书店正在关门装修。几乎持续了一整个假期，直到我假期结束返回市区它也没有重新开张。看得出来书店在扩建，我还有些激动，终于不用挤在只能容纳一个人的过道里找书了。</p><p>然后等到下一个假期回来，我再去书店的时候，它装修完成，变成了一家早点店。</p><p>老板没换，还是戴着那个蓝色的袖套，只是身前多了一条蓝色的围裙。</p><p>可能是第一次也是最后一次，我终于问起老板除了书以外的事情，当然也和书有关系，我问他，为啥不开书店了。</p><p>老板平静地说，老婆怀孕了，开书店有点维持不了生活了。</p><h2 id="我最爱去的书店就再也没有去过了"><a href="#我最爱去的书店就再也没有去过了" class="headerlink" title="我最爱去的书店就再也没有去过了"></a>我最爱去的书店就再也没有去过了</h2><p>后面就再也没有去过这个我曾经经常去的书店，它甚至已经不是书店了。</p><p>但是小县城就这么点地方，总是路过。往里面望望，此前清闲靠着椅子的老板，围上围裙忙碌在灶台前，米线的气味已经掩盖了曾经的墨水味。</p><p>对了，我还看到了老板的孩子坐在婴儿车里，他老婆在一旁看着。老板忙碌之余时不时逗一逗自己的孩子。一家人挺幸福。至于我为什么不去老板家吃早点，因为老板做的确实不太好吃。</p><p>我觉得从小想开的书店的理想有一半是因为这个小书店和老板，我看着现在的书店慢慢变成网红打卡的地方，我自己也只是进去拍拍照就走，再也没有留恋书架上孤独的书，我也不知道该感慨什么。</p><p>我以前觉得开个书店是人生理想，然后发现开个书店需要雄厚的资本，至少不能完全依靠卖书赚钱，我的人生理想就暂时变成了先努力，有机会再开书店吧。当然，这也是我把自己的博客叫做书店的原因，多少是个寄托。</p><p>正如《没有理想的人不伤心》歌词里提到的：这一生无解。</p><p>不知道谁会为了那些已经被取缔的报刊亭们和已经倒闭的书店们伤心。</p><p><img src="../image/%E6%B2%A1%E6%9C%89%E7%90%86%E6%83%B3%E7%9A%84%E4%BA%BA%E8%A6%81%E6%97%A9%E7%9D%A1.jpg" alt="没有理想的人要早睡"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>艺术背景下的大尺度</title>
    <link href="/%E8%89%BA%E6%9C%AF%E8%83%8C%E6%99%AF%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%B0%BA%E5%BA%A6.html"/>
    <url>/%E8%89%BA%E6%9C%AF%E8%83%8C%E6%99%AF%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%B0%BA%E5%BA%A6.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不要把大尺度当成艺术。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>好像这篇文有点片面和措辞激烈，但是想了想这是我自己的博客，我想写啥就写啥。所以就写了。</p><p>写这篇文章的缘由是此前坐高铁时闲着没事翻公众号，看到之前去过的一个展览空间的公众号。</p><p>展览风格不喜欢。</p><p>我会去这个展览空间看展仅仅是因为那天我原计划去的展览小的出乎意料，我以为能看一下午，结果就看了半小时，然后又不想匆匆回学校，所以搜索了附近的展览，正好它离我最近，所以去了。</p><p>除了我看过的一个展以外，通过他们的公众号，其他的展览也是统一风格。充斥着性、血腥、暴力、裸体等。特别是性，几乎是每次展览的主题。</p><p>所谓标榜艺术思考的人群，总是要和“性”脱不开关系。</p><h2 id="无“性”无艺术？"><a href="#无“性”无艺术？" class="headerlink" title="无“性”无艺术？"></a>无“性”无艺术？</h2><p>挺好笑的事情，不知道这个风气是从哪里开始的。</p><p>可能是因为那群搞艺术的家伙总是不加掩饰地把自己的欲望展现出来，大喊口号：艺术就是欲望！然后一群不明所以的模仿者争相学习，以此也来抒发一下自己内心的欲望，同时还能和艺术沾上关系，何乐而不为。</p><p>好像没拍过点大尺度的人体，就不能成为艺术家，就不能进入艺术家这个圈子一样。跟小孩子为了装酷融入集体刻意学习抽烟一样，傻逼。</p><p>到底是为了满足一己私欲，隐藏在艺术外皮下的猥亵？</p><p>还是打着欲望旗号大张旗鼓涂抹艺术的烂俗？</p><p>或者是一本画册卖到2000＋利益下的眼红？</p><p>我没有答案。</p><h2 id="你只是没有读懂他们"><a href="#你只是没有读懂他们" class="headerlink" title="你只是没有读懂他们"></a>你只是没有读懂他们</h2><p>“性”作为一个主题仅仅是艺术的一个部分。让你直视你的欲望，没让你把欲望借助嘴里的艺术发泄出来。人和动物最大的区别除了会制造和使用工具以外，就是人能控制自己的欲望。人总是擅长把人生过成苦行僧一般的生活，时刻用各种底线束缚自己的欲望。而无法控制者，真的可悲地只能被原始的本能所驱动，跟所谓的艺术倒是一点沾不上关系。</p><p>荒木经惟拍了这么多大尺度，但他从不标榜自己的欲望。他被称为“躲在镜头背后的猥亵者”，但是他不用这个作为自己的艺术追求。他的摄影集《Tokyo lucky hole》，中文译名：东京幸运洞。老实说，结合内容来看，hole翻译成妓女可能更贴切。整个摄影集的内容几乎都是少儿不宜的画面。但是你也基本不会对里面的裸体产生什么兴奋（你如果非觉得那也能冲，我可能觉得你是变态），荒木镜头下的女人，真的只是一堆肉，就那样放在那里，作为道具，他追求的还是自己本身照片的故事感。当然，除了他拍自己的老婆，总是很慎重，认真，小心翼翼。而且荒木不是一开始就大肆宣传自己的大尺度作品，相反的，他为妻子拍摄的《伤感之旅》（前半部分），里面本身有一些妻子的裸体场景，荒木本打算将其作为私人摄影集收藏，反而是他妻子将其拿出在自己公司售卖，为其宣传。《伤感之旅》（前半部分）也让荒木出名。所以荒木屡次在自己的采访中提到，没有自己的妻子，就没有荒木经惟。这和拍了一点大尺度就马上想拿出来炫耀的人真的是有本质上的区别。</p><p>园子温就更过分了。拍大尺度电影就算了，还非得拿自己老婆来演。无法评判他内心是什么想法。他的很多电影也以欲望表达出名。也不乏阴暗和大尺度，但是内核更多地是藏在暴力血腥大尺度下的强烈抨击、讽刺和不满。昆汀导演喜欢拍的东西懂得都懂，但是他们要表现的，一定不是赤裸裸的。</p><p>只是没有读懂罢了。拿着一点浅薄的片面的东西，假装自己会了。</p><p>表达地赤裸裸，还伪装成高尚和艺术。我只觉得恶心。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>文章的最后总得有点转折。</p><p>但是，在那样一个氛围里的展览，竟然有一些不一样的东西。</p><p>我从进去就感觉自己浑身难受，展览空间的店主纹着花臂，扎着小编，旁边几个身上各处打着骨钉的人，展览空间正中有从房顶上坠下用来束缚的绳子，旁边隔间是纹身和打骨钉的工作室。我好像一只干干净净的羊不小心走进狼的洞穴一样难受。快速扫过一些不感兴趣的东西之后。我发现了一面贴满拍立得照片的墙。</p><p>墙上的内容很简单，都是一个人记录自己和对象的日常。他们去过雪山，看过大海，相拥看了日出，蜗居一起吃晚饭，相互用小蛋糕庆祝了生日，简单的剪刀手姿势拍照。对了，他们还养了一只狗。</p><p><img src="../image/%E8%AE%B0%E5%BD%95.jpg" alt="记录"></p><p>我好像产生共鸣一般，这面与其他展览内容格格不入的墙，就好像另外一只干干净净的羊一样。</p><p>转身想要走出展览的时候，看见180几的壮汉花臂店主正在逗一只小到一个手掌可以托起的小狗。我问店主，这是你养的狗吗？店主点点头，没有说一句话，仿佛多说一句话，都会破坏自己社会的凶狠的形象。于是我又拍了一下店主的可爱的小狗。我想，店主有可能是此时此刻的第三只纹了花臂的羊。</p><p><img src="../image/%E5%8F%AF%E7%88%B1%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%8B%97.jpg" alt="可爱的小狗"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>远方的远方</title>
    <link href="/%E8%BF%9C%E6%96%B9%E7%9A%84%E8%BF%9C%E6%96%B9.html"/>
    <url>/%E8%BF%9C%E6%96%B9%E7%9A%84%E8%BF%9C%E6%96%B9.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>以为自己到了远方，其实一直都在路上。</p><span id="more"></span><h2 id="越来越远了"><a href="#越来越远了" class="headerlink" title="越来越远了"></a>越来越远了</h2><p>我说的是距离家的距离。</p><p>也不知道是为什么，一直都在逐渐往外走，也确实是离家越来越远了。</p><p>嘴上说着已经习惯的爸妈，其实心里也一直惦记着自己。</p><p>第一次离开家还是高中，高一结束军训给了两天假期，迫不及待地坐4个多小时的车回家。到后面一个学期也就假期回一下家，逐渐都习惯了在外的生活。</p><h2 id="远方的远方是远方"><a href="#远方的远方是远方" class="headerlink" title="远方的远方是远方"></a>远方的远方是远方</h2><p>以前以为，对于家里县城来说，市区就是远方了，后面发现远方是另外一个省份，再后来，远方又变成了国外。</p><p>远方的远方一直没有发现所谓的终点，反而是自己一直往前走，到达一个远方发现目标是下一个远方。就像爬一座只看得见下一个山顶的山，等你以为达到山顶了，其实也只是半山腰，然后你又扛起背包，俯身前行。只是时不时会回头看看，远眺一下家乡的位置。后面你走的远了，家乡的位置也只剩下一个方向而已。脑子里只记得，出发前的火车站，拥抱之后就哭出来的老妈，还有旁边一言不发的老爸，还有出海关时挥手告别，香港转机打视频的那些朋友们。</p><p>正开始自己的这一段旅程，也不知道下一段会在哪，我会成为什么样，身边会遇到什么人。于是今晚只是短暂地休息一下，接着继续往前走。很庆幸每一段路程自己都在好好走，每一段路程也都遇到了很好的人，每一段路程都知道那个小县城一直都会在那里等着我回去。</p><p>是的，我写这个是因为有点想家了。</p><p><img src="../image/%E5%8E%BF%E5%9F%8E.jpg" alt="县城"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>信仰崩塌时刻</title>
    <link href="/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%B4%A9%E5%A1%8C%E6%97%B6%E5%88%BB.html"/>
    <url>/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%B4%A9%E5%A1%8C%E6%97%B6%E5%88%BB.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“信奉神，但是神有好坏之分，就算同一个神，也是好坏共存的。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>前阵子大火的一部电影，从国外上映前就大肆宣传，甚至称其为年度最佳恐怖片，看过预告，还有些期待。当然国内是没有引进，相信大家都是资源见。泰国恐怖片《灵媒》，拍摄方式和《昆池岩》有些相似，都是伪纪录片。时长大概2个小时，前一个小时基本让我觉得，就这？后一个小时我差不多就在指缝里看完了，要看的奉劝一句，别在晚上一个人待在房间里看啊！</p><h2 id="一、节奏有一种说不出的奇怪"><a href="#一、节奏有一种说不出的奇怪" class="headerlink" title="一、节奏有一种说不出的奇怪"></a>一、节奏有一种说不出的奇怪</h2><p>电影奇怪的节奏，感觉把自己分成了两个部分，前面一个小时和后面一个小时。当然，也不单单是因为节奏，可能有很多方面的原因。前面一小时真挺像纪录片，又是个人采访，又是故事推进，除了情节起伏不大，容易劝退人之外，整体观感还不错。直到后面一小时，本来应该是电影的高潮部分，结果却慢慢脱离伪纪录片的形式，加之镜头不断切换，倒是有点头晕。</p><p>整体的电影节奏就不紧不慢的，剧情也没太多出乎意料，基本就是顺着往下走，也不知道这该说好还是不好。说好吧，它和一些无聊的纪录片有得一拼；说不好吧，剧情确实也只能那样进行，貌似剧本也不打算跳脱出常理一下。就合理的过于合理了。似乎没有很深刻的记忆点，除去吓人场景。</p><h2 id="二、赤裸裸地惊吓"><a href="#二、赤裸裸地惊吓" class="headerlink" title="二、赤裸裸地惊吓"></a>二、赤裸裸地惊吓</h2><p>《灵媒》挺吓人的一个地方就是，几乎就是赤裸裸地惊吓。直接告诉你，我这个镜头要吓你了，你自己决定看不看吧。所以通过我的指缝，我还是过滤了一部分实在有点扛不住的吓人镜头，一定不是我怕了，一定是因为我是晚上一个人在房间里看的，不会真有人喜欢自己一个人晚上在房间看鬼片吧？</p><p>反正亚洲这个片区的鬼片都有点同样的意思，先营造气氛，然后吓你。《灵媒》摄像头监视仪式前的几个晚上那一段，真的是一种层层递进的恐惧，以至于后面当屏幕出现，距离仪式还有2天，1天的时候，我基本心理压力已经到顶了。这一段我觉得最吓人。</p><h2 id="三、信仰崩塌"><a href="#三、信仰崩塌" class="headerlink" title="三、信仰崩塌"></a>三、信仰崩塌</h2><p>《灵媒》讲了个啥呢，泰国的鬼片，所以又是喜闻乐见的信仰崩塌情节，简而言之，就是邪能胜正。当然，《灵媒》稍微不同的一点可能是，这个代表正义的神，不一定代表强大。</p><p>关于《灵媒》的解读，网上很多。我倾向于一种，女主由于家庭血统的原因，父亲的血统让她容易招惹“灵”，而母亲的血统让她能够承受这些东西。双重加持，让女主成为了一个“灵”融合的大容器。而灵媒信奉的巴扬神，是否存在，答案是肯定的，存在，但是或许它的能力有限，或许是因为灵媒的信仰产生了动摇，削弱了巴扬神的力量，让它无法与恶灵抗衡。这从最后灵媒的采访中也能看出，灵媒其实已经产生动摇了。而灵媒的姐姐最后提到自己感受到巴扬神了，或许也只是另外一种未知的“灵”上身罢了，况且倒插香，也足够说明，这个上身的东西并不是正派的一方。</p><p>总之最后是邪恶胜出，信仰不堪一击。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>《灵媒》虽然不像最开始宣传的那样足够好，但是也贡献了很多精彩的恐怖镜头。至于所谓的伪纪录片形式，可能就是被最后过于敬业的摄影师们给毁了。毕竟，命还是比摄影重要。命都要没了，还扛着机器跑真的佩服！不打算自救，先把场面记录下来，不得不佩服人的敬业精神。</p><p><img src="../image/%E9%AC%BC%E4%B8%8A%E8%BA%AB%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="鬼上身（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的窗外十天</title>
    <link href="/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AA%97%E5%A4%96%E5%8D%81%E5%A4%A9.html"/>
    <url>/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AA%97%E5%A4%96%E5%8D%81%E5%A4%A9.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>荒木经惟应该会说：“色彩其实也不重要啦！”。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>这组照片源自于我刚到伯明翰的第一天，然后仅仅是想要记录一下窗外的大致还能称得上“风景”的风景。于是我拍下了第一张窗外的照片。</p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9.jpg" alt="第一天"></p><p>紧接着，第二天我看着窗外的时候，或许没有太大变化，或许和昨天是一样的，</p><p>但是我想到了我最喜欢的摄影师荒木经惟的一组摄影集——《爱的阳台》。</p><p>《爱的阳台》大致就是荒木经惟记录自己家阳台的一个过程的影像。从开始的阳台干净整洁，妻子和猫都在，到最后，阳台已经衰败不堪，妻子和猫也已去世。整个摄影集强烈地突出了这位摄影师的个人风格。</p><p>构图不是重要的，色彩也不是重要的。如果过于执着于照片的美感，追求优异的构图和色彩，是否会丢失照片本身的记录意义呢？而当剥夺了照片的构图和色彩之后，照片本身的记录意义又是否会彰显？我没有答案。</p><p>当我回顾我的照片时，能把快门几分之一秒记录下来的记忆再次送回我的脑海，让我想起每一次快门按下的场景，以及每一张照片背后的故事，我觉得是我追求的东西。要是碰巧我记录下的故事能被同样看到照片的人所get到，那也不错。</p><p>简单记录了自己十天窗外的景象，自然没有任何故事性，与荒木大师自然差距巨大，如果有任何故事性，烦请告诉我一声。</p><p>最后也是为了致敬一下荒木经惟，所以修图时，选择了黑白。当色彩被剥夺时，内容的展现又会如何呢？最后第十天还原了色彩之后，发现，色彩也不是很重要了。黑白也有浓淡深浅之分，黑白也是所有颜色的终极汇总。</p><hr><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%A4%A9.jpg" alt="第二天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A9.jpg" alt="第三天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E5%A4%A9.jpg" alt="第四天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E4%BA%94%E5%A4%A9.jpg" alt="第五天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E5%85%AD%E5%A4%A9.jpg" alt="第六天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E4%B8%83%E5%A4%A9.jpg" alt="第七天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E5%85%AB%E5%A4%A9.jpg" alt="第八天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E4%B9%9D%E5%A4%A9.jpg" alt="第九天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%A4%A9.jpg" alt="第十天"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>摄影</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摄影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>用来自拍的相机是孤独的</title>
    <link href="/%E7%94%A8%E6%9D%A5%E8%87%AA%E6%8B%8D%E7%9A%84%E7%9B%B8%E6%9C%BA%E6%98%AF%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E7%9A%84.html"/>
    <url>/%E7%94%A8%E6%9D%A5%E8%87%AA%E6%8B%8D%E7%9A%84%E7%9B%B8%E6%9C%BA%E6%98%AF%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E7%9A%84.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>用来自拍的相机永远在我们的对立面，要是把它放在脚架上，那就距离我们更远了。</p><span id="more"></span><h2 id="为了不孤独，所以它要变得孤独"><a href="#为了不孤独，所以它要变得孤独" class="headerlink" title="为了不孤独，所以它要变得孤独"></a>为了不孤独，所以它要变得孤独</h2><p>人类为了不孤独，所以我们合影。也为了记录自己，所以我们自拍。</p><p>一群人尽力把自己的身体挤进相机狭小的取景框里，期望每个人都能被记录在一张16:9或者3:4或者其他尺寸的照片里。</p><p>而处在对立面的相机，它最孤独。</p><p>所有人都在慢慢靠近的时候，它只是独自静静地伫立在对立面，看着对面的热闹。</p><p>世界的热闹与用来自拍的相机无关。</p><p>它只是站在那里，看着热闹，然后打开快门，关闭快门，完成记录。</p><p>为了照片里的我们不孤独，所以相机要变得很孤独。</p><h2 id="我坐在黑暗里，陪着我的相机"><a href="#我坐在黑暗里，陪着我的相机" class="headerlink" title="我坐在黑暗里，陪着我的相机"></a>我坐在黑暗里，陪着我的相机</h2><p>昨晚闲着没事，突发奇想，想记录一下窗外傍晚慢慢进入黑夜的过程，于是用纸克服了自己没有脚架的境况，前后调整了十几分钟，终于找到一个相对合适的角度。</p><p>为了不让室内的灯光影响拍摄，我就关了灯，静静地坐在房间看着我的相机，录着外面的景色。</p><p>我发现它是孤独的，纵然窗外突然阵雨，电线杆上有鸟飞来，又飞去，它还是孤独的。至少在傍晚进入夜晚的这段时间里，它是孤独的。</p><p>外面黑了，只剩下一点灯光透过窗照射在我的墙上。</p><p><img src="../image/%E6%88%91%E5%9D%90%E5%9C%A8%E9%BB%91%E6%9A%97%E9%87%8C.jpg" alt="我坐在黑暗里"></p><p>隐隐约约，还有一点我相机的影子。</p><p>我坐在黑暗里，陪着我的相机。</p><p><img src="../image/%E6%88%91%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E7%9A%84%E7%9B%B8%E6%9C%BA.jpg" alt="我孤独的相机"></p><p>而拍摄的短片，其实没什么意义，单纯的拍而已，我只是积累一些素材，可用的不可用的，挺无所谓的。</p><p>博客就不再上传视频了，再怎么压缩，视频的大小加上GitHub国内这么慢的加载速度，没几个人能有耐心等着它加载完毕。能看到的，朋友圈，微博都能看到了。</p><p>非想看的，把网盘链接放这里了（<a href="https://pan.baidu.com/s/18a7bkJLTRlLTjInssswSoQ">https://pan.baidu.com/s/18a7bkJLTRlLTjInssswSoQ</a> 提取码：6mb4）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>全员狂欢</title>
    <link href="/%E5%85%A8%E5%91%98%E7%8B%82%E6%AC%A2.html"/>
    <url>/%E5%85%A8%E5%91%98%E7%8B%82%E6%AC%A2.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“我也曾幸福过，自由漂浮，仰望星空。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>大名鼎鼎的《X特遣队》（又名自杀小队），在第一部真的一言难尽的情况下，第二部竟然绝地反击了。只能说一句滚导牛逼！也希望DC能长点心，希望华纳能做个人。要是实在不知道怎么用手里的这么好的超英资源，适当学学隔壁漫威，把滚导拉来，这不就成功了？</p><h2 id="一、保持吸引力的同时不放弃自己"><a href="#一、保持吸引力的同时不放弃自己" class="headerlink" title="一、保持吸引力的同时不放弃自己"></a>一、保持吸引力的同时不放弃自己</h2><p>直言不讳地说，会看第二部完全是因为哈莉，第一部也基本可以说，除了哈莉真的没啥看点，就完完全全浪费小丑女的IP。第二部，很大程度上，保留了哈莉这个最吸引人的点，然后在这个基础上，拓展新的角色和故事。开场近乎团灭，让我一度以为是被骗了，哈莉这么快就下线了？然后看到阵亡名单上没有哈莉的时候，我懂了。后面的哈莉直接鲨我，就像这样：<img src="../image/%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E9%B2%A8%E6%88%91.jpg" alt="直接鲨我"></p><p>除去保留了小丑女这一个极具吸引力的角色外，第二部仍然给了小丑女非常多的个人展现时间，可以说非常过瘾。而抛开这个系列本身吸引人的小丑女之外，第二部的鲨鱼（King Shark），血腥运动（Bloodsport），捕鼠人二号（Ratcatcher 2）和约翰塞纳的和平制造者（Peacemaker），这些角色竟然并不逊色于哈莉。然后就发现，这些角色就是本作的主角们了。这相较于第一部真有天壤之别。甚至一些刻意煽情的镜头，也能让人看下去。</p><p>原因可能在于节奏的把控上。整个电影遵循一条非常明晰的主线进行，不管是从哪一个角色的视角出发，都是为了服务于主线。这就牢牢抓住我的大脑，让我一直处在主线剧情里，而不至于跳脱出主线。而不同角色的背景介绍穿插在主线中，多角色的电影很难的一点就是把每个角色讲明白。漫威铺垫十年，最终完成复联系列。而DC显然没有这个计划，DC每次总是简单粗暴地想把自己的新角色混在一起，一股脑地推出来。这就对电影的节奏和时间分配有很高的要求。而这一部，显然是成功的。通过一些煽情场景也好，或者角色相互之间对话也好，我基本能了解到每一位主要角色的背景，同时主线剧情也丝毫不拖沓。这或许也是这部2个多小时长的电影完全不够看的原因之一吧。</p><h2 id="二、成年人就该看点成年人的东西"><a href="#二、成年人就该看点成年人的东西" class="headerlink" title="二、成年人就该看点成年人的东西"></a>二、成年人就该看点成年人的东西</h2><p>什么叫R级片，这就是R级片哇。开场就下饭警告，直接拿一队炮灰洗刷我长久没有见过血的眼睛。但是这个血腥的场面又不故意恶心人，就是典型的暗黑风格。毕竟开头就说了，这就是一部R级片，接受不了就别看。</p><p>而后除去血腥场面的还原，非常惊艳的一点是，哈莉逃脱那一段，用鲜花绽开代替血浆迸溅。不得不说，非常贴合电影整体反套路，无厘头的风格了。也避免了直接血腥带来的生理不适，转而把血腥程度交给观众自己决定。你要是觉得那是花，那就是花；你要是觉得那全是血，那就是血。当然，你也可以选择，一半是哈莉的花环，一半是敌人的血浆。全部取决于你自己的心理承受能力和想象力。</p><p>总体来说，它符合自己R级片的身份。</p><h2 id="三、-高举反讽大旗"><a href="#三、-高举反讽大旗" class="headerlink" title="三、  高举反讽大旗"></a>三、  高举反讽大旗</h2><p>这部电影从头到尾，反派只有一个。是的，必然不是派大星，呸，大海星。懂得都懂。</p><p>第一支X特遣队的任务显而易见，送死。第二支才是重点，而他们的任务，最后也摆明了，只是为了消除一些会造成国际事件的证据。只能说，一些小国家只能沦为玩物。这部电影让我感觉在看韩国或者印度的电影一样，肆无忌惮地抨击着政府。</p><p>为了和平牺牲战争英雄也不可惜；在别国制造动乱是乐意看见的事情；危险实验转移，暴露立马甩锅；完成任务，漠视人道主义。就差指名道姓…哦，对，电影里面已经指着鼻子骂了。总之，用一部本身就反套路的电影来进行反讽，丝毫都不违和，甚至很合理。</p><p>最后派大星牺牲的时候，讲的台词“我也曾幸福过，自由漂浮，仰望星空。”，这难道是反派？只是被迫进行自卫罢了。万物和谐，除非有人非得手贱，挑破平衡的局面。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>从什么方面来看，都是值得看的电影。</p><p>我只想问一句，什么时候出哈莉的个人电影，别消费她的IP了哇，我等着个人电影呢！</p><p>结局这里的一眼，我直接沦陷了好吧！</p><p><img src="../image/%E6%83%8A%E8%89%B3.jpg" alt="惊艳"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>世上有朵美丽的花</title>
    <link href="/%E4%B8%96%E4%B8%8A%E6%9C%89%E6%9C%B5%E7%BE%8E%E4%B8%BD%E7%9A%84%E8%8A%B1.html"/>
    <url>/%E4%B8%96%E4%B8%8A%E6%9C%89%E6%9C%B5%E7%BE%8E%E4%B8%BD%E7%9A%84%E8%8A%B1.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“没有被善待的人，最容易识别善良，也最珍惜善良。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>元旦的时候借着放假又碰上自己的生日，就去看了《芳华》，虽然这部电影描述的年代不是我生活的年代，但是，它的动人之处就在于，用过去的年代，触动了现在的人。同样是一部改编自小说的电影，我没有看过小说，就不从这个方面做什么评价了，仅从电影出发。</p><h2 id="一、真实"><a href="#一、真实" class="headerlink" title="一、真实"></a>一、真实</h2><p>很多电影或是电视剧，主角都是有光环的，除了一些悲剧以外。这部电影，主角从一开始就算是正面人物，甚至仿佛一个圣人，不食人间烟火。突然，发现他也和正常男人一样有对女人的欲望，他也会因为腰受伤离开舞蹈，他还被派去西南边陲，甚至最后的战争时刻丢了一只手。这个时候，一开始给他的仿佛神仙一样的光环，怦一下被全部打破，他从天堂坠入凡间。电影不管在人物塑造还是战争的描写上，都很真实，能让我体验到战争的残酷，以及一个战争英雄在经历所有事情后，当了司机，成为平凡人的过程。</p><h2 id="二、人性"><a href="#二、人性" class="headerlink" title="二、人性"></a>二、人性</h2><p>矛盾冲突是一个故事发展的必需品，有矛盾就会让观众直观感受到正反两面。剧中，似乎文工团被贴上了反派标签，但是当解散那一刻来临，又发现，文工团也是一个真实悲哀的角色，没有谁是错的，哪怕是举报了主角的林丁丁也没有错。那何小萍呢？人性的评判从来就没有对错，人性中本就蕴含着对错，只是看每个人如何去选择。剧中的矛盾冲突很多，但是没办法去道明谁对谁错，这或许就是人性。人本来就是各种复杂情绪的混合物，有阳光的地方必定有黑暗，这是就是一对共生的双生子。所以当阳光照射大地的时候，我们往往会忽略黑暗的蛰伏。只看得阳光，只会混淆个人的判断力，凡事都不是绝对的正确和错误。这部电影里的人物如此真实的一个原因，大抵也是因为善恶兼备，和你我一样。</p><h2 id="三、善良者之间的互相慰籍"><a href="#三、善良者之间的互相慰籍" class="headerlink" title="三、善良者之间的互相慰籍"></a>三、善良者之间的互相慰籍</h2><p>“一个始终不被善待的人，最能识别善良，也最珍惜善良。”何小萍与刘峰，刘峰是那个善良的人，何小萍是那个始终不被善待的人。或许，他们是剧中最能互相理解的两个人，也是最悲哀的两个人。一疯一残，最终也都是孤独一人。是这个世界不公平吗？这个世界本来就是不公平的，谁说善良者就一定会有好的结局。善良者才是最容易受伤，也许只有善良者才能理解善良者。而电影采用一个参与了所有事件，但是只是一个旁观者的角色，阐述了所有的故事。好像这个视角就是观众的视角，我们参与其中，我们无能为力，我们静静观摩，我们处在不同的时代，我们被同样的善良触动。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>看完电影的当天，和一个朋友交流了这部电影。朋友提到了原著，说，原著描写的比电影灰暗，对于人性的刻画更加真实，冯小刚的电影还是进行了很多艺术处理。我的内心一颤，电影的刻画已经足够悲哀，我不想再去接触原著了。一代人的芳华在时代中连一点浪花都不能挑起，早就淹没在洪流当中，哪怕尽力呐喊也最终归于寂静。一代人的芳华已逝，或是当上司机，或是远嫁他国，或是疯癫半生，每个人都把自己的芳华留在的最美好的年纪里。</p><p><img src="../image/%E8%8A%B3%E5%8D%8E%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="芳华（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2018年2月20日</p><p>修订与2021年9月25日</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>活着等死</title>
    <link href="/%E6%B4%BB%E7%9D%80%E7%AD%89%E6%AD%BB.html"/>
    <url>/%E6%B4%BB%E7%9D%80%E7%AD%89%E6%AD%BB.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“人活着，就比什么都强。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>很多影评都是自己很久前已经写好的，最早应该是2017年开始写，断断续续写过很多，在这里作为一个整理，慢慢挑选一些觉得值得保存的影评重新修订后发出来，也算是给自己做一个存档。我也会重新审视自己以前写过的文章，不管是文笔好坏，还是观点的正确错误，又或者是幼稚的讨论，都重新再看一遍，以期望能够获得新的东西。当然，简而言之就是，我又要开始炒冷饭了，只是这个冷饭里面夹杂一些新的添加剂。以下是正文：</p><p>一开始，我是不大喜欢这部电影的，因为原著之前接触过，没读完，其实就是不喜欢故事的悲情色彩，觉得未能和作者产生共鸣点（大致因为自己经历不够，也没在那个年代生活过），我偏好一些温情的作品，不太喜欢过于悲剧的风格。所以电影也对我吸引不大，然后以完成任务的心态，开始看这部改编自原著的电影。</p><h2 id="一、结局的修改"><a href="#一、结局的修改" class="headerlink" title="一、结局的修改"></a>一、结局的修改</h2><p>最后的结局，电影修改了部分小说的结局。小小的改动，似乎让故事变得温情了一点。我觉得，这样的结局给了我一个喘息的机会，让这个家庭不再继续承受厄运。结局就像是童话里王子和公主历经千辛万苦后终于在一起一样，没有一丧到底。我不知道为什么要这么处理。有这样一句流行语，生活就是大起大落落落落落落（此处省略n个落），也许可能生活就是这样。不过其实生活还是有起落，并不是一落到底，所以这样的结局虽然不是迎来生活的高峰，好歹是没有继续低落，我更为接受。当然，我接受不代表现实是这样，现实往往是残酷血腥的，它最擅长的事情不是突然的暴力，血浆迸溅的大尺度场面，而是不断追逐希望，却又丧失方向，最终走向绝望的漫长的折磨。</p><h2 id="二、人物转变"><a href="#二、人物转变" class="headerlink" title="二、人物转变"></a>二、人物转变</h2><p>福贵这个人物在电影中心态和行为等都有着转变。一开始的嗜赌成性，接着经历革命，开始会顾及自己的家庭，直到最后，亲人的相继离世以及生活的艰苦，他的心态竟然开始平和，是那种经历过大喜大悲之后的平和，不，可能只经历过大悲。这种平和我理解不来，我能理解的仅限于就像考试结束之后，成绩已定之后的那种平静，再放大几百倍可能与福贵的平静有所类同，但我知道这也远远达不到福贵的那种感觉。福贵就这样一步一步，通过一件件事情的累积，最后有了这个转变，而观影过程中也让我能够很明显地感觉出这种转变，不得不说，电影的叙事把握，角色的塑造是很成功的。</p><h2 id="三、节奏"><a href="#三、节奏" class="headerlink" title="三、节奏"></a>三、节奏</h2><p>电影节奏说不上快慢，感觉很多悲剧是叠加发生的，但是也不是快，该是什么节奏就是什么节奏。而这个节奏被时代洪流所牢牢把控。时代怎么发展，节奏怎么走，不快不慢，一切都是顺理成章，就像1秒钟就是1秒钟，这个时间刻度不会更改一样。虽然一件件悲剧不断压在我心头，但是不紧促，甚至因为大环境影响，觉得很理所应当。这样的节奏让我想起了《万箭穿心》，两部电影确有相似之处，看着《活着》，我脑海中浮现着《万箭穿心》的剧情。这种不快不慢的节奏，就像牵牛走一样，牵着观众一步一步走向结局。这是一条从开头就能看见结尾的唯一的路线，这一生无解。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>最后，观影结束，可以说，比起原著我更喜欢电影，不单单因为结局的改动，还有可能因为这是影像，比起冷冰冰的字表现力更好。电影能够一步一步吸引我向下看，而原著没有。虽然电影也是很直接地叙事，但就是有一种魔力让我去看，让我忘记这是一次任务，只是单纯地自发地向下看。看完之后，写下这些。再去看一些网站的影评，很多涉及到这部电影的评论是关于中国百姓的历史缩影。可能一是因为我没有生活在那个时代，没经历过那些东西，二是自己历史知识并不充足，不敢妄评，所以没有体会到电影是历史缩影，只是看完其他人的评论后，会感叹一句——“哦，原来还有这个说法。”</p><p>而针对这篇影评的标题，最开始我只是用电影自己的名称来命名，后面修改为：活着，总还是好的吧。而最近一次修订，也就是今晚，我把它改成了现在的标题。可能因为想起了昨天刚好看到有关于原著作者余华先生的一些趣事，他说，他靠《活着》活着。然后我想到，电影里或者小说里，活得最久的人遭受最多的苦难，那种大悲过后的平静，其实就是活着等死。</p><p><img src="../image/%E6%B4%BB%E7%9D%80%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="活着（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2018年2月9日</p><p>修订于2021年9月24日</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>本土与外来</title>
    <link href="/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%B8%8E%E5%A4%96%E6%9D%A5.html"/>
    <url>/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%B8%8E%E5%A4%96%E6%9D%A5.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>可能是因为身在国外，所以突然又对这张图片产生了一些共鸣。</p><span id="more"></span><h2 id="藏在古城的教堂"><a href="#藏在古城的教堂" class="headerlink" title="藏在古城的教堂"></a>藏在古城的教堂</h2><p>首先我是一个坚定的无神论者。</p><p>会有想法拍摄这张照片，其实只是因为自己的喜好。我喜欢一些强烈反差的效果。不管是颜色反差，还是拍摄物体反差。在照片里制造我的风格下的冲突就是我所希望的。就像写文章需要冲突点一样，照片也是一样。</p><p>这是位于我家乡古城里的一座非常小的教堂。它甚至藏在一条小巷里，平常来来往往的人，或许大家能注意到，但是也仅限于注意到而已。我对这条巷子有些情有独钟，原因是我在这条巷子里拍摄到了很多喜欢的照片。在大家常见角落里，用不同的角度，然后发现了被忽略的美感。而这个教堂，具备的不是美感，是一种文化之间的相互冲击。</p><p>我不知道教堂里面是什么样，也没兴趣进去。我只是喜欢这块指示牌稍微有些歪的吊在那里，看着也很旧了，和它身处的古城区一样旧。但是它又有些格格不入，在一个无神论者居多的地方，更何况还是中国的古老的地界上，存在一块标志外来宗教的指示牌，多少是有些weird。这就是我照片的冲突点。一侧是古城区，一侧是基督教堂。</p><h2 id="本土和外来"><a href="#本土和外来" class="headerlink" title="本土和外来"></a>本土和外来</h2><p>自古我们的文化就有海纳百川的势态。我们从来不吝啬向世界展示我们的文化，也从来不抗拒外来文化的展露与融入。一个强大的且持续的文化背景让每个中国人能轻易寻找到自己文化的根源。而外来文化的融合也只是让我们的文化更加多元化。在一个小县城的古城区里，存在这样的一座教堂，怪异的同时，我们也习以为常。</p><p>当我离开自己的文化时，进入到另一种文化中，窗外传来的不再是熟悉的中国话，路上看到的不再是相似的面孔，我的内心也挺weird。这个时候，就会对身边熟悉的东西分外关注，比如我一眼就记住了公寓外面有一家叫做金峰的商店，因为我能在一堆认不出来的英文里认出“金峰”两个字。</p><p>本土和外来是一个相对的概念，随着你所处的环境在不断变化。从小身边的环境多少也变化过几次，越走离家越远，从本地人也不断成为外地人，到成为外国人。喜欢一些强烈的冲突点，可能与此有关。</p><p><img src="../image/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%B8%8E%E5%A4%96%E6%9D%A5.jpg" alt="本土与外来"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>摄影</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摄影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我们的目光会在月亮上相遇</title>
    <link href="/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%9B%AE%E5%85%89%E4%BC%9A%E5%9C%A8%E6%9C%88%E4%BA%AE%E4%B8%8A%E7%9B%B8%E9%81%87.html"/>
    <url>/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%9B%AE%E5%85%89%E4%BC%9A%E5%9C%A8%E6%9C%88%E4%BA%AE%E4%B8%8A%E7%9B%B8%E9%81%87.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果你也看了月亮，那么我们的目光就会在月亮上相遇。</p><span id="more"></span><h2 id="大家伙的月亮"><a href="#大家伙的月亮" class="headerlink" title="大家伙的月亮"></a>大家伙的月亮</h2><p>按照现在的时间来看，中国的中秋节已经过去了。不过我这里的时间还有1个半小时才结束今天的中秋节。</p><p>从起床到下午，持续不断收到了朋友家人送来的中秋节祝福和他们看到的月亮，就急切地想让我看看他们看到的月亮。好像我身在国外就看不到月亮了一样。</p><p>其实我这里也有月亮，只是我看月亮的时候，你们已经睡着了。我知道，重要的不是月亮，我们自古都用月亮寄托一些相思，感谢每一位与我分享月亮的人。</p><h2 id="我这的月亮"><a href="#我这的月亮" class="headerlink" title="我这的月亮"></a>我这的月亮</h2><p>今晚的月亮确实非常的圆，而且肉眼可见的大和清晰。一眼能看到月亮的纹路，稍微有些泛黄，运气好的是，周围没有云层，只是在刚刚出来时候，伴随着很厚重的云，让我一度担心看不到很完整的月亮，看来是多虑了。</p><p>我这里也能看到月亮。借用不知道到底是谁说的一句话。</p><blockquote><p>“我们的目光会在月亮上相遇。”</p></blockquote><p><img src="../image/%E6%9C%88%E5%85%89.jpg" alt="月光"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>祭奠与纪念</title>
    <link href="/%E7%A5%AD%E5%A5%A0%E4%B8%8E%E7%BA%AA%E5%BF%B5.html"/>
    <url>/%E7%A5%AD%E5%A5%A0%E4%B8%8E%E7%BA%AA%E5%BF%B5.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从大二开始就注意到的一棵树，每次路过都对它念念不忘。</p><span id="more"></span><h2 id="祭奠"><a href="#祭奠" class="headerlink" title="祭奠"></a>祭奠</h2><p>我不知道它经历过什么，或者说什么时候它就成这样了。</p><p>在大二的时候，第一次注意到它之后，每次路过都忍不住想要多看一眼——一棵只剩半截的树。</p><p>看起来后勤没有放弃它，每年冬天刷白漆也不会忘记这棵“苟延残喘”的树。它就那样沉默地伫立着，没有枝干更没有枝干上的树叶，所以就算大风来了，它也是寂静的。身边的兄弟姐们都是参天大树，从它断开的切口能数到的年轮以及它的粗细程度看，在没有断开之前，它也是一棵大树，然后就那样断开了。</p><p>没人知道发生了什么，我只是每次路过不免对它的生命做点祭奠罢了。</p><h2 id="纪念"><a href="#纪念" class="headerlink" title="纪念"></a>纪念</h2><p>随后一直到大四，这棵树竟然在时间的流逝中还发出了新芽。</p><p>我每次都想拍它，脑海里闪过了很多想法，想通过借位，用旁边的树帮它“重生”，或者一个俯拍直接看它的年轮。然后那天我就拿着相机去了。想把脑海里的每一个想法都付诸一下行动。</p><p>实际的拍摄看起来难度大很多。纯白的油漆，以及过于干净的背景多少和我喜欢的风格背道而驰。在尝试了多个角度仍然未能拍摄出满意的照片后，我放弃了。我是一个佛系的人，可能就是没缘分，那就不强求，让它安静地伫立在我的脑海里，多年后我想起一棵树我能想起它，我觉得也够了。</p><p>我收起相机，向着自己的宿舍走去。我还没到宿舍，我基本就已经把没有拍摄成功的事情忘了，就像我说的，我总是很随缘。不过，匆匆赶路中，对面出现了一群人，手里捧着各种各样的鲜花，鲜艳的颜色不免抓住我的视线。没成想，其中一位女生竟然径直朝着我来，一抬头，只听见她说，这是她们学院做活动，给路人送花。说罢，便捧起手里一捧花送到我面前。在感谢之余，我挑选了一束黄色的花。然后我脑海里又出现了那棵树。我知道该怎么拍了。</p><h2 id="祝好"><a href="#祝好" class="headerlink" title="祝好"></a>祝好</h2><p>拿着那束黄色的花，我又回到了那棵树面前。像是电影里墓地看望一般，庄重地把花放在这棵树上。只是<u>电影里是祭奠亡灵，而我是庆祝重生</u>。然后我看了看它，拿起相机拍下了这张照片。</p><p><img src="../image/Memorial%20and%20memorial.jpg" alt="Memorial and memorial"></p><p>之后，我就得到了这张我喜欢得不得了的照片。并且把这张照片放在了博客的主页，以及开此文记录下拍摄的过程。</p><p>谨以此纪念一棵顽强生存的树。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>摄影</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摄影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>开业大吉</title>
    <link href="/%E5%BC%80%E4%B8%9A%E5%A4%A7%E5%90%89.html"/>
    <url>/%E5%BC%80%E4%B8%9A%E5%A4%A7%E5%90%89.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2021年9月15日，什么节日都不是，什么意义都没有，平平无奇普普通通的一天。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>想了很久，第一篇要写什么。</p><p>好像要写的很多，又好像不知道写什么。一直都是一个喜欢瞎折腾的人，折腾公众号，折腾摄影，折腾影评，总是不停，现在又开始折腾博客，反正没折腾学习。</p><p>建博客说难也难，说简单也简单，就是一切都从头学，然后没钱没技术，博客也只敢托管在GitHub上，访问速度肉眼可见的慢，仿佛回到2G时代，要是嫌慢的，直接退出就好，要是还不嫌弃，觉得能够忍受比kindle墨水屏刷新还慢的我的博客的话，也可以留下来看看。</p><p>至于为什么现在还弄一个博客。其实我应该直接弄一个公众号，搞过几个公众号，我轻车熟路，大家看起来也方便。博客做了一半，我觉得太累，一度想放弃。睡了一觉，起床花了189元买了10年的域名（leoblog.top)，也就是现在你们在上面网页栏看到的那个域名，然后觉得，我都花了189买了10年的域名使用权，要让这个廉价的域名在我手里至少发光发热10年吧，也不要愧对我的189。其实也就是喜欢折腾，喜欢MD文本编辑的极简风格，能让我更加专注于我写的内容。</p><p>博客里面有什么。不知道，反正这不是一个技术博客，我也不是程序员。别指望在我的博客里找到什么技术文章。或许等我上课之后，可能把专业课笔记整理整理发上来，稍微充当一下技术博客。大多会是我的摄影，我的文章，我的生活，我所热爱的一切东西（技术这玩意，偶尔爱一下）。</p><p>最后说什么呢？这里是Leo的书店，贩卖各类热爱和浪漫。Bug很多，问题不少，不知道能开多久，不知道有限的代码知识能不能维持网站的正常运行，如果哪天突然挂了，不要疑惑，一定是我遇到处理不了的bug了。</p><p>2021年9月15日，开业大吉。</p><p><img src="/image/Auspicious%20opening.jpg" alt="Auspicious opening"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
