<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>祭奠与纪念</title>
    <link href="/%E7%A5%AD%E5%A5%A0%E4%B8%8E%E7%BA%AA%E5%BF%B5.html"/>
    <url>/%E7%A5%AD%E5%A5%A0%E4%B8%8E%E7%BA%AA%E5%BF%B5.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从大二开始就注意到的一棵树，每次路过都对它念念不忘。</p><span id="more"></span><h1 id="祭奠"><a href="#祭奠" class="headerlink" title="祭奠"></a>祭奠</h1><p>我不知道它经历过什么，或者说什么时候它就成这样了。</p><p>在大二的时候，第一次注意到它之后，每次路过都忍不住想要多看一眼——一棵只剩半截的树。</p><p>看起来后勤没有放弃它，每年冬天刷白漆也不会忘记这棵“苟延残喘”的树。它就那样沉默地伫立着，没有枝干更没有枝干上的树叶，所以就算大风来了，它也是寂静的。身边的兄弟姐们都是参天大树，从它断开的切口能数到的年轮以及它的粗细程度看，在没有断开之前，它也是一棵大树，然后就那样断开了。</p><p>没人知道发生了什么，我只是每次路过不免对它的生命做点祭奠罢了。</p><h1 id="纪念"><a href="#纪念" class="headerlink" title="纪念"></a>纪念</h1><p>随后一直到大四，这棵树竟然在时间的流逝中还发出了新芽。</p><p>我每次都想拍它，脑海里闪过了很多想法，想通过借位，用旁边的树帮它“重生”，或者一个俯拍直接看它的年轮。然后那天我就拿着相机去了。想把脑海里的每一个想法都付诸一下行动。</p><p>实际的拍摄看起来难度大很多。纯白的油漆，以及过于干净的背景多少和我喜欢的风格背道而驰。在尝试了多个角度仍然未能拍摄出满意的照片后，我放弃了。我是一个佛系的人，可能就是没缘分，那就不强求，让它安静地伫立在我的脑海里，多年后我想起一棵树我能想起它，我觉得也够了。</p><p>我收起相机，向着自己的宿舍走去。我还没到宿舍，我基本就已经把没有拍摄成功的事情忘了，就像我说的，我总是很随缘。不过，匆匆赶路中，对面出现了一群人，手里捧着各种各样的鲜花，鲜艳的颜色不免抓住我的视线。没成想，其中一位女生竟然径直朝着我来，一抬头，只听见她说，这是她们学院做活动，给路人送花。说罢，便捧起手里一捧花送到我面前。在感谢之余，我挑选了一束黄色的花。然后我脑海里又出现了那棵树。我知道该怎么拍了。</p><h1 id="祝好"><a href="#祝好" class="headerlink" title="祝好"></a>祝好</h1><p>拿着那束黄色的花，我又回到了那棵树面前。像是电影里墓地看望一般，庄重地把花放在这棵树上。只是电影里是祭奠亡灵，而我是庆祝重生。然后我看了看它，拿起相机拍下了这张照片。</p><p><img src="../image/Memorial%20and%20memorial.jpg" alt="Memorial and memorial"></p><p>之后，我就得到了这张我喜欢得不得了的照片。并且把这张照片放在了博客的主页，以及开此文记录下拍摄的过程。</p><p>谨以此纪念一棵顽强生存的树。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>摄影</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摄影 随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>开业大吉</title>
    <link href="/%E5%BC%80%E4%B8%9A%E5%A4%A7%E5%90%89.html"/>
    <url>/%E5%BC%80%E4%B8%9A%E5%A4%A7%E5%90%89.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2021年9月15日，什么节日都不是，什么意义都没有，平平无奇普普通通的一天。</p><span id="more"></span><h1 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h1><p>想了很久，第一篇要写什么。</p><p>好像要写的很多，又好像不知道写什么。一直都是一个喜欢瞎折腾的人，折腾公众号，折腾摄影，折腾影评，总是不停，现在又开始折腾博客，反正没折腾学习。</p><p>建博客说难也难，说简单也简单，就是一切都从头学，然后没钱没技术，博客也只敢托管在GitHub上，访问速度肉眼可见的慢，仿佛回到2G时代，要是嫌慢的，直接退出就好，要是还不嫌弃，觉得能够忍受比kindle墨水屏刷新还慢的我的博客的话，也可以留下来看看。</p><p>至于为什么现在还弄一个博客。其实我应该直接弄一个公众号，搞过几个公众号，我轻车熟路，大家看起来也方便。博客做了一半，我觉得太累，一度想放弃。睡了一觉，起床花了189元买了10年的域名（leoblog.top)，也就是现在你们在上面网页栏看到的那个域名，然后觉得，我都花了189买了10年的域名使用权，要让这个廉价的域名在我手里至少发光发热10年吧，也不要愧对我的189。其实也就是喜欢折腾，喜欢MD文本编辑的极简风格，能让我更加专注于我写的内容。</p><p>博客里面有什么。不知道，反正这不是一个技术博客，我也不是程序员。别指望在我的博客里找到什么技术文章。或许等我上课之后，可能把专业课笔记整理整理发上来，稍微充当一下技术博客。大多会是我的摄影，我的文章，我的生活，我所热爱的一切东西（技术这玩意，偶尔爱一下）。</p><p>最后说什么呢？这里是Leo的书店，贩卖各类热爱和浪漫。Bug很多，问题不少，不知道能开多久，不知道有限的代码知识能不能维持网站的正常运行，如果哪天突然挂了，不要疑惑，一定是我遇到处理不了的bug了。</p><p>2021年9月15日，开业大吉。</p><p><img src="/image/Auspicious%20opening.jpg" alt="Auspicious opening"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
