<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>嘘，别说话</title>
    <link href="/%E5%98%98%EF%BC%8C%E5%88%AB%E8%AF%B4%E8%AF%9D.html"/>
    <url>/%E5%98%98%EF%BC%8C%E5%88%AB%E8%AF%B4%E8%AF%9D.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“Beware the stare of Mary Show…”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>距离上次更新已经过去了。。。记不住是多少天了。（其实只要我不说，大家就不知道）</p><p>然后发现以前有一段时间看了很多恐怖片，我看恐怖片就属于又怕又爱的类型，我胆子小，但是我也看了很多恐怖片。</p><p>细数了一下自己看过的恐怖片，好像更多的偏向于重口。不过对于温子仁导演的作品倒是一部没落下。温导总是能够紧紧抓住人心。今天就要谈谈《死寂》。</p><h2 id="一、你闭上眼睛听"><a href="#一、你闭上眼睛听" class="headerlink" title="一、你闭上眼睛听"></a>一、你闭上眼睛听</h2><p>温子仁对于恐怖片的造诣真的每次都让我惊叹。《死寂》可以说像是直接剥夺了我的视觉，听觉，思考能力一样。除去那些镜头的惊悚，你闭上眼睛听，那些BGM的选择，真的让人大气不敢喘。音乐用好了就是渲染气氛，用差了就是噪音。而《死寂》里慢镜头的移动，长镜头的拉进，在伴随着音乐地缓缓演奏，感觉心慢慢凉了下去，这是一种致命的魅力。心里既怕的要死，又忍不住地去看，哪怕最后在指缝里看完了所有过程。</p><p>好像突然明白了每一部恐怖片里的那些作死角色的心路历程，又怕的要死，但是非得推开门看一看。不过恐怖片的作死角色还能起到一点推动剧情的作用，我这种观众就只能给恐怖片配上尖叫的BGM了。</p><h2 id="二、恐怖的造型"><a href="#二、恐怖的造型" class="headerlink" title="二、恐怖的造型"></a>二、恐怖的造型</h2><p>感觉这是温导的惯例了，每一部恐怖片总有一个恐怖的源头或者说恐怖的象征。《死寂》毫无疑问，那些看着死气沉沉但是又诡异的玩偶就是恐怖的象征。</p><p>很难说明那是一种怎样的感受，它不血腥，不恶心，不惊悚，就是诡异。死气沉沉的眼睛仿佛在凝视你；紧闭的嘴唇勾起一个似笑非笑的角度。从电影最开始出现单个人偶时就足以让我每次看到它都起鸡皮疙瘩，最后还直接来了一个人偶墙，真的头皮发麻。</p><p>《死寂》总是不断给我惊喜，或者说在满足观众心理，从一个到一群，然后从假人偶到人体人偶。其实在男主一到镇上之后，我就开始幻想人体人偶，结果电影就这样满足了我。《死寂》在自己的剧情里，把人偶这一恐怖象征用到了极致。</p><h2 id="三、恐怖之余还有…"><a href="#三、恐怖之余还有…" class="headerlink" title="三、恐怖之余还有…"></a>三、恐怖之余还有…</h2><p>《死寂》最为精彩的除了恐怖本身之外，其悬疑元素的加入也为电影增色不少。</p><p>结局的反转确实让人没有想到，同时整个电影剧情也讲述的很完整。说实话，看《死寂》就很期待有一个彩蛋或者哪天温导说拍一个《死寂2》，感觉构筑了一个很好的故事架构还有很多可以延伸的空间。</p><p>好电影就是这样，你看完总觉得没有结束。最终的反转持续了5分钟左右，短短的一个反转给了观众无限的遐想空间，也许之前在各种惊吓之中还没有缓过神来，最后又抛给你一个终极惊喜，不可谓不妙。</p><p>而对于结局的讨论，同样成为了很多人讨论的重点，主角的继母如何继承了玛丽肖的能力，并且残害他人，成为凶手，到底是被控制还是自己的自主意识，其实很值得思考。当一个人得到了杀人的能力，到底是被恶魔附身做出的非常规举动，还是自己主观意识进行的行为？真正值得思考的是，为什么偏偏选择了这个人赋予她这么恐怖的能力。电影若有若无地给出了一些答案，请自行仔细寻找。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>再回想《死寂》，脑海里就开始响起那首童谣，和那个诡异的人偶。不知道怎么的，童谣总是成为了恐怖片里直击人心的恐怖部分，也许也是因为反差的魅力。</p><p><img src="../image/%E6%AD%BB%E5%AF%82%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="死寂（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2020年3月17日</p><p>修订于2022年3月1日</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>站台</title>
    <link href="/%E7%AB%99%E5%8F%B0.html"/>
    <url>/%E7%AB%99%E5%8F%B0.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>火车到站，你却上不了站台。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>大概从大三开始，面临各种事情之后，会循环性地陷入一种状态。</p><p>白天疲乏，晚上难以入睡。睡着了也不太安稳，做一整晚的梦。或者觉得思绪很多很乱。早上总是在闹钟响前几分钟醒，睡觉的时候咬紧牙关，甚至后槽牙咬出血。</p><p>有些浑噩，满身疲惫。</p><h2 id="恶性循环"><a href="#恶性循环" class="headerlink" title="恶性循环"></a>恶性循环</h2><p>总是觉得，这件事已经很难了吧，该是一段时间的低谷了。结果现实立马就告诉你，最难的永远是下一件事情。我又总是慵懒地过着日子，但是事情不会随着我慵懒的态度就得到解决。</p><p>所以总是一阵子一阵子陷入恶性循环里。</p><p>说白了是一种焦虑。具体焦虑什么，自己也想不明白。</p><p>焦虑源自于未开始和游离在正轨外。总是拖延，不开始，然后焦虑下一天。或者开始了但是迟迟不知道前进的方向，做一些无用功。看似朝着目标目的地前进，其实只是时间距离上的缩短，并非目标距离上的靠近。</p><p>像是火车上的鬼魂，火车到站，你却上不了站台。</p><p>于是只好扒在窗户边，看着人来人往。</p><h2 id="起伏"><a href="#起伏" class="headerlink" title="起伏"></a>起伏</h2><p>情绪起伏其实挺正常的。</p><p>开心也好，难过也好，大多数时间我们是处于平和的状态。但是我们也无法控制地会陷入一些低落的，高兴的情绪里。</p><p>我每次面对自己陷入的恶性循环时，就喜欢废话。写博客是废话，和朋友聊天是废话。</p><p>漫无目的地和朋友聊天，聊很多天。</p><p>特别感谢我的朋友们每次聊天总是绞尽脑汁给我介绍诸多调节情绪的方法，而我又特别过分地总是会一一反驳，这个方法不适合我。直到最后，我的朋友们开始无语。于是大家开始陪着我相互说废话。汐汐跟我说，觉得这就是朋友的意义。确实。我和朋友聊天，其实不是为了向朋友找解决方案，聊天本身就是属于我的解决方案。</p><p>每个人会有自己的调节情绪的解决方案，而对于我，目前暂时的方案就是输出一些废话。感谢朋友也愿意听，愿意看我的废话。</p><p>我的朋友也经常跟我聊天，大家互相说着一些近况，聊着一些有的没的，或者一起吐槽一些事情和人，我们虽然分散各处，但是总有人愿意陪你讲些废话。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>像刚才说的，焦虑源自于未开始和游离正轨外。我虽然时常有情绪的恶性循环，大多时候我是平和的，其余时候，我更愿意是以积极的态度面对。</p><p>一日复一日的浑噩，终究是消极的积累，不如从看看明天的日出开始做点什么。</p><p>致我，和我的朋友。</p><p><img src="../image/%E6%97%A5%E5%87%BA.jpg" alt="日出"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>道士治邪物</title>
    <link href="/%E9%81%93%E5%A3%AB%E6%B2%BB%E9%82%AA%E7%89%A9.html"/>
    <url>/%E9%81%93%E5%A3%AB%E6%B2%BB%E9%82%AA%E7%89%A9.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“在这个天下，人多了，僵尸就是怪物，僵尸多了，人就是怪物。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>我小时候对于恐怖片是又怕又爱的类型（长大了也是一样），总是喜欢那种指缝里看，肾上腺素飙升的感觉。而对于林正英的僵尸片更是喜欢的不得了（也怕的不得了）。怀念以前云南卫视总喜欢放林正英的僵尸片，每次遇上都会看。</p><p>基本林正英的电影我都看了，不过此前挑出了比较有代表性或者说比较有记忆点的两部电影写了影评。也在此将两篇影评修订整合在一个博客里。</p><h2 id="《僵尸先生》"><a href="#《僵尸先生》" class="headerlink" title="《僵尸先生》"></a>《僵尸先生》</h2><p>昨天心血来潮，又刷了一遍林正英的《僵尸先生》，丝毫没有缺少小时候看的时候的乐趣，我承认我是林正英迷。他的几部僵尸片总是翻来覆去看都看不腻。</p><h2 id="一、鼻祖"><a href="#一、鼻祖" class="headerlink" title="一、鼻祖"></a>一、鼻祖</h2><p>林正英可谓是僵尸片的鼻祖了，或者说是领军人物。</p><p>也许他不是第一个拍僵尸片题材的，但是他一定是拍僵尸片拍的最好的那一个。在他电影里，一众熟悉面孔比比皆是。徒弟钱小豪、许冠英，专职猥琐角色楼南光，师弟陈友，几乎成为他的僵尸片的标配。而他本人饰演的九叔，同样成为僵尸片里的一颗明珠。</p><p>《僵尸先生》作为林正英第一部僵尸片，可谓是开启了林正英风格僵尸片的序幕。此后一连串的以林正英为主角的僵尸片数不胜数。也算是中国电影史上一段风光的历史。</p><p>（当时写的时候太激动了，第一部分基本全部用来夸了）</p><h2 id="二、独特的风格"><a href="#二、独特的风格" class="headerlink" title="二、独特的风格"></a>二、独特的风格</h2><p>《僵尸先生》为何开启了林正英式风格？</p><p>很大程度上因为它首次将喜剧与恐怖元素融合。在吓人的同时，也加入了很多喜剧元素，让恐怖气氛在喜剧元素的冲击下，不说淡化，反而产生了一种独特的魅力。</p><p>上一秒正经的九叔，下一秒也能口出妙语。而钱小豪与许冠英两徒弟更是让人啼笑皆非。不过在关键时刻也会是九叔最得力的助手。这样独具风格的恐怖喜剧，哪怕我昨天又重温一遍，哪怕我看过几遍，也依旧会被各种包袱逗笑，依旧会沉浸在九叔施法斗僵尸的剧情当中。</p><p>除此之外，再加上电影本身节奏把握也极佳。虽然充满很多恐怖片常见套路，但是又不失幽默，节奏不拖拉，不管是斗僵尸还是讲述僵尸来源都丝毫没有让人觉得无聊。</p><p>从我这个观众视角出发，电影挺难的两个地方，我觉得一个在于介绍背景，另一个在于高潮。介绍背景的多少，这个尺度最难把握。介绍了太多新的东西难以消化，介绍太少对剧情展开不好。而《僵尸先生》，在开头借助九叔帮助任家迁墓，一连串风水对话，让人颇感兴趣的同时，也了解了电影背景。而在高潮部分，与僵尸搏斗也呈现了足够的戏份。喜剧加恐怖，在林正英的电影中碰撞出了独特的魅力。</p><h2 id="三、九叔施法"><a href="#三、九叔施法" class="headerlink" title="三、九叔施法"></a>三、九叔施法</h2><p>再一个被林正英僵尸片吸引的地方，其实是那些神秘的风水知识与施法。</p><p>就像魔法吸引人一样，林正英娴熟的道法也同样吸引人。那些朗朗上口的口诀，新鲜的风水异闻和斗僵尸的知识，都对观众产生了一种致命的吸引力。</p><p>因为神秘感，让人被牢牢吸引。同时又不单单介绍一些风水异术知识，也会在平平淡淡中道出一些人生哲理，“人变成坏人是因为他不争气，尸变成僵尸是因为多了一口气”，“生气，憋闷，咽不下气死后容易变成僵尸”，如此种种，让看者在平淡的讲述中，有种突然醒悟的感觉。</p><p>林正英先生早已逝去，但是他留下的这些经典却是永远明亮的。有人说他只会演僵尸片，但是又有几个人能把一个类型的片子演到登峰造极呢？</p><p><img src="../image/%E5%83%B5%E5%B0%B8%E5%85%88%E7%94%9F%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="僵尸先生（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2020年3月25日</p><p>修订于2022年1月19日</p><h2 id="《新僵尸先生》"><a href="#《新僵尸先生》" class="headerlink" title="《新僵尸先生》"></a>《新僵尸先生》</h2><p>又开始林正英电影鉴赏。这次说说《新僵尸先生》，算是林正英后期作品。其中有新意，也有他自己坚守的东西。</p><h2 id="一、僵尸成为支线"><a href="#一、僵尸成为支线" class="headerlink" title="一、僵尸成为支线"></a>一、僵尸成为支线</h2><p>林正英一贯的风格是斗僵尸，当然也出现过斗吸血鬼这样的剧情。而《新僵尸先生》中，僵尸成为了支线剧情，主线倒是那灵婴。</p><p>可以看到的是，面对僵尸，已经不是林正英自己出手，而是两位徒弟自行出发。而那个曾经火爆僵尸片的九叔，也用上了自己的真名。演了半辈子九叔，最后九叔其实就是林正英，他不是任何角色，或者任何虚构的人物，他就是林正英。只是这一辈子斗了这么久的僵尸，九叔也想换换口味了。当然，哪怕僵尸成为了支线，也在两个徒弟的演绎下，充满了林正英特有的僵尸喜剧气息。</p><p>对着新颖的对手，用着九叔熟悉的招式。《新僵尸先生》，有新有旧，还是熟悉的味道。而其中加入的新元素一点不唐突，很精彩。灵婴的设定引人入胜，灵婴附身投胎恐怖中也充满着一丝哀伤。电影中最为恐怖的地方，莫过于红白撞煞（我也是刚刚学的这个词），诡异气氛一瞬间就把人拉入恐怖灵异的气氛中。</p><p>红白事相撞，一般红事让白事，不过虽然各地风俗不同，但都会极力避开红白相遇。譬如我家乡的规矩，白事出殡多在天刚亮，而红事迎娶为下午时分，为此避开红白相遇。而红白撞煞，可谓诡异至极。</p><h2 id="二、喜剧溢出"><a href="#二、喜剧溢出" class="headerlink" title="二、喜剧溢出"></a>二、喜剧溢出</h2><p>《新僵尸先生》唯一吐槽的地方，可能是完全偏成了一部喜剧片。</p><p>刚刚说完添加新颖的元素让电影不再重复林正英一贯的僵尸元素，但是过多的喜剧元素，确实让电影变得不恐怖反而全场爆笑。这样的元素好不好？我觉得是林正英的个人特色，但是在《新僵尸先生》里，有些过了。</p><p>返回去看看《僵尸先生》，那个时候的林正英风格，将喜剧元素融合在僵尸恐怖之中，大多存在于与僵尸打斗中添加包袱，而《新僵尸先生》却是将喜剧元素彻彻底底地从恐怖元素中脱离出来。只有在两徒弟斗僵尸的片段，还能看出一丝曾经的影子。</p><p>毕竟九叔僵尸片拍了这么多，确实是想要寻求一些创新，只是这次的尝试，着实有些脱离自己的风格。一个个人特色鲜明的演员，一旦脱离自己的风格，要么大获成功，重新诠释角色，要么就只会一败涂地。</p><h2 id="三、自古神魔源于人"><a href="#三、自古神魔源于人" class="headerlink" title="三、自古神魔源于人"></a>三、自古神魔源于人</h2><p>电影中让我映像深刻的片段，有两者。</p><p>一是红白撞煞，其恐怖气氛可谓全剧顶峰。我大白天看着这样的片段，也不禁汗毛倒立。</p><p>二是，电影提到的这个灵婴也有些看头。灵婴从何而来？多次投胎被堕胎，从而积怨所致。其实说白了也就是因为人才导致了这些个灵婴。写到此处，倒不禁有些同情他们，他们也是些可怜的魂。</p><p>九叔的电影总是喜欢提起一个话题，魔生于人。除去一些特殊的风水，魔总是来源于人。人活着争一口气，但是尸如果多了一口气，就会死而不腐，化为僵。而尸往往多那一口气，多是因为人的原因。就像厉鬼也是因为生前事积怨，阴魂不散因为生前事未尽。自古至今，凡有魔者，皆有因有果。中国佛教讲究一个六道轮回，因果报应。我不是什么信仰者，反而是无神论者。不过这人的命运一说，命是天注定，运则是自己形成。九叔这半生僵尸片，似乎也是引人向善。</p><p>我们消灭所谓的僵尸，怪物，魔鬼，只是因为他们是少数异类。</p><p>“在这个天下，人多了，僵尸就是怪物，僵尸多了，人就是怪物。”</p><p>从《僵尸先生》到《新僵尸先生》，不觉间已经数年过去，再回首时，九叔已经逝去，而随之逝去的，是曾经辉煌的香港僵尸片。</p><p><img src="../image/%E6%96%B0%E5%83%B5%E5%B0%B8%E5%85%88%E7%94%9F%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="新僵尸先生（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2020年4月13日</p><p>修订于2022年1月19日</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>从《僵尸先生》到《新僵尸先生》，包括期间的无数僵尸片，以及林正英逝世后，由其徒弟钱小豪做主角的一些僵尸片，确实代表了香港僵尸片的巅峰。</p><p>同时，在大背景下，当时的港片质量确实也很优质。</p><p>而随着僵尸片的逐渐衰落，港片也在逐渐下滑。最近恰好为了下饭看了《追龙2》，不得不说，王晶这个死胖子总是不会让人失望。（手动狗头）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>自由意志</title>
    <link href="/%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%84%8F%E5%BF%97.html"/>
    <url>/%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%84%8F%E5%BF%97.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“问题的关键在于选择。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>为了看第四部，真的是白费时间又顺带补了一下前三部。是的，就是那个大名鼎鼎的黑客帝国。</p><p>忙里偷闲赶紧把这篇影评写下来，生怕感觉越来越模糊，到最后又忘记了要写什么。已经是2021年年末补完了前三部，然后看了第四部，因为都是一个系列，所以就作为一个整体来写，并不需要分开了。（重点还是侧重于第四部，毕竟我觉得前三部作为经典，没我指手画脚的地方）</p><p>当然，开始之前，开门见山，我支持导演的想法——“For those who love to eat shit”，自行体会。</p><h2 id="一、重启的格局"><a href="#一、重启的格局" class="headerlink" title="一、重启的格局"></a>一、重启的格局</h2><p>我能理解，在原始三部曲已经塑造了一个非常完美，几乎完善的世界观之后，第四部从名字上就是为了重启这一个经典IP，但是这个重启，在第四部里变得很狭隘。</p><p>黑客帝国前三部强调的自由意志（Free will），无数觉醒的人类反抗机器的饲养，从一开始只是反抗机器，打赢战争，到后来结束战争，解放思想，这个格局很大。到了第四部，当尼奥面临选择——“你打算用所有人的生命冒险去救你女朋友？”。也不是不能理解，也不是不认同，就是从一个很大的解放思想的格局，突然变成了为爱奉献，简直有点让前三部蒙羞的意思。</p><p>同时，也挺讽刺的是，本身提倡自由意志的黑客帝国，在第四部，导演是在资本的压力下被迫重启。影片通篇也充满了对自身重启的吐槽。</p><p>不过也有一些小亮点，比如大战之后，一部分人类选择继续活在矩阵，一部分机器又选择加入人类，这个设定又很符合自由意志的意思，一切在于个人选择。不一定人身自由就代表自由意志，选择活在梦里也是个人的自由。我还挺喜欢这个延续。</p><h2 id="二、难于逾越的经典"><a href="#二、难于逾越的经典" class="headerlink" title="二、难于逾越的经典"></a>二、难于逾越的经典</h2><p>相较于前三部的辉煌，第四部就是照着老虎画了一只猫出来。剧情部分无力吐槽了。</p><p>重启就好像把第一部的剧本拿出来，照着剧本，随便改改，就拍了。但是你又不能骂它，毕竟第一部也是人家的，第四部也是人家的。自己抄自己能叫抄吗？那叫借鉴。我抄我自己的文章能叫抄吗？好梗，经典梗那就得反复炒冷饭啊！</p><p>当然第四部也做出了自己的一些挣扎。“我们要干的事情是制造一个超越子弹时间的经典出来！”。</p><p>于是我们直接控制时间！老实说，子弹时间为什么这么震撼，哪怕我2021年末去看，我仍然觉得震撼的原因之一在于，这是人类对自己能力的最大化想象，我们想象自己在物理框架下能做到的最强的事情。而不是直接简单粗暴操控时间，操控时间看起来不真实，因为这是一个神化的技能。不是尔等凡人能想象的。（整的跟日本时间停止似的，容易出戏，手动狗头）。</p><p>所以，子弹时间这个设定，确实是难以逾越的，和黑客帝国的前三部一样。</p><p>你就看着2021年的第四部，然后再看看1999年第一部，2003年第二部第三部，就是会很感慨，电影是不是在退化啊？或者是人的想象力在退化。就跟那个经典的故事一样，画一个圆问幼儿园小朋友这是什么，大家七嘴八舌说太阳，大饼，包子等等，然后问大学生这是什么，大家一致说这是圆。（没有什么讽刺意思，仅仅是觉得，当我们对世界认知更多之后，我们的思想范围确实受到了已有认知的限制，比如小时候幻想自己能飞，长大了知道人不会飞之后也就放弃了幻想）</p><h2 id="三、基努里维斯宇宙"><a href="#三、基努里维斯宇宙" class="headerlink" title="三、基努里维斯宇宙"></a>三、基努里维斯宇宙</h2><p>黑客帝国第四部，在某种意义上，让我串戏。</p><p>然后结合了一下剧情，我悟了。这是下了盘大棋啊。</p><p>从老三部开始，衔接的不是第四部，衔接的明明是疾速追杀三部曲！因为第三部结尾和第四部开头，尼奥又被放进矩阵里成为一个著名的游戏设计师，以自己的亲身经历设计了矩阵这款游戏，然后疾速追杀三部曲就是尼奥身处自己游戏里的角色，John wick就是尼奥在矩阵里制作的矩阵游戏的角色。</p><p>然后在疾速追杀里大杀四方的尼奥，在黑客帝国第四部醒悟，tmd原来自己还是在矩阵里，合着之前的努力白费了，于是又上演了黑客帝国第一部的场景，逃出矩阵，随后把女友也变成和自己一样的超人（不要问我原因，我也不知道为什么），又回到矩阵打算改造这个丑恶的地方。于是下一部电影，将会是预计2023年上映的疾速追杀第四部！尼奥重回矩阵，扮演熟悉的John wick！</p><p>这样一想，没有加入漫威宇宙或者DC宇宙或者什么宇宙的基努里维斯，已经拥有了自己的宇宙。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>黑客帝国第四部本身承载了很多粉丝的期待，但是无奈它只是作为了这一个经典IP的消耗品，也许拍摄第四部的目的只是为了重启这一IP，然后以便后续继续拍摄。就像DC经历了无数的蝙蝠侠，也永远无法超过黑暗骑士三部曲里的蝙蝠侠。黑客帝国还更离谱一些，把基努里维斯自己请回来也无法超过年轻的基努里维斯。</p><p>长胡子的尼奥还是没法超过没有胡子的尼奥，长胡子的尼奥只能在疾速追杀的世界里大开杀戒了。</p><p><img src="../image/Free%20Will%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="Free Will（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>年终总结</title>
    <link href="/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93.html"/>
    <url>/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天是2021年12月30日。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>在距离2021年结束还有1天的30号，我写下这篇博客，作为2021年最后一篇总结。</p><p>选在今天做总结的原因，只因为今天是我的生日，生日在年末的一个好处就是，我每次的生日愿望可以当成是来年的愿望，然后我有一整年的时间去实现自己的愿望。</p><h2 id="最快的一年"><a href="#最快的一年" class="headerlink" title="最快的一年"></a>最快的一年</h2><p>2021年过的太快了。</p><p>自疫情开始，已经是第二年，即将进入第三年。</p><p>脑海里还记着疫情刚开始的时候，窝在老家看着新闻，随后返回家里，在家里待了大半个月。而后口罩成为了生活的必需品。直到现在已经开始习惯各种防疫方法。</p><p>疫情改变了很多事情，很多人，很多观念。每个人身处这个环境里，或多或少都在被影响。时代的一粒沙，落在个人头上，就是一座山。我和朋友说我们都会被时代的车轮碾过，当个开心简单的人，每天开开心心就好了。希望我能做到，我的朋友也能做到。</p><p>除去疫情这样的大事件，对于我来说，2021年过的太快，无非是因为，上半年忙着毕业，下半年忙着出国。中间丝毫没有给我多一天的时间休息。我好像刚抽离开本科毕业之后，立马就进入了出国的事情里。上一步刚结束，下一步紧跟着来了。人其实有些疲惫，但是你不走，时间永远在前进。</p><p>我还记得去年的平安夜，我坐在本科宿舍里，对着镜子拍照。</p><p><img src="../image/%E5%8E%BB%E5%B9%B4%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C.jpg" alt="去年平安夜"></p><p>今年的平安夜，我在英国的公寓里，也已经过去。</p><p>然后，马上要开始2022年的历程。</p><h2 id="关于2021年的事情"><a href="#关于2021年的事情" class="headerlink" title="关于2021年的事情"></a>关于2021年的事情</h2><p>我回过头去想我2021年干了些什么事情，好像干了很多事情，又好像一事无成。</p><p>我拿起了相机拍照，我拍了一堆照片，我拍了11组人像，无数的风景。多到我也懒得去回顾我到底拍了些什么。</p><p>我微博发了一堆废话，朋友圈也是。</p><p>我从2021年9月15日建立了这个博客，至此已经106天。我一共发了36篇文章（包括本篇），平均3天一篇（用数据说话，我真的不是鸽子），我本来只是想当个年更的鸽子，怎么就变成了生产队的驴了？</p><p>我结束了大学四年本科，同一年开始了英国一年的硕士。</p><p>我还干了些什么呢？懒得再想了。</p><h2 id="关于2021年的告别"><a href="#关于2021年的告别" class="headerlink" title="关于2021年的告别"></a>关于2021年的告别</h2><p>2021年告别了很多人和物，又遇见了很多人和物。</p><p>和很多本科的朋友没有好好说再见，又遇见很多英国的朋友。</p><p>从迎来我的80D，LX10，到又把它们卖了换成XS10。就连我的相机都告别的很快。</p><p>我写到这里，我还想我家的小狗了。然后翻了翻手机，没发现几张它好看的照片，毕竟不能放丑照，也就不放照片了，心里想想。哦对，我在伦敦塔桥花了14磅给它买了一条洋气的围脖，希望明年也不过时，它也喜欢。</p><p>而后，2021年在经历了一些事情后，我告别了一部分的自己，成长了一部分的自己，好在我大抵是朝着好的方向去改变。</p><p>告别的，遇见的，都随着时间要一起进入2022年了。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>去年的年终总结，我这样开头。</p><p><img src="../image/%E5%8E%BB%E5%B9%B4%E7%9A%84%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93.jpg" alt="去年的年度总结"></p><p>今年也是一样。重启也只是一厢情愿的幻想而已。开始就意味着结束，2021年有开端，就有现在年末的结尾。</p><p>而去年的结尾，我这样结尾。</p><p><img src="../image/22%E5%B2%81.jpg" alt="22岁"></p><p>自然，今年的结尾就得是：</p><p>最后，写在2021年12月30日，</p><p>写给我的23岁。（已经是个23岁大人了！）</p><p><img src="../image/%E4%B8%80%E7%9B%8F%E7%81%AF.jpg" alt="一盏灯"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>堂吉诃德反团结</title>
    <link href="/%E5%A0%82%E5%90%89%E8%AF%83%E5%BE%B7%E5%8F%8D%E5%9B%A2%E7%BB%93.html"/>
    <url>/%E5%A0%82%E5%90%89%E8%AF%83%E5%BE%B7%E5%8F%8D%E5%9B%A2%E7%BB%93.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“这个世界上有三种人，上层人，下层人和掉落的人。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>2019年当时很火爆的一部电影，故事设计确实很吸引人，内容也很有深度，先把话放在这，值得一看。</p><p>只是里面涉及的内容存在一些讽刺和敏感的部分，于是把当时写的影评再次修订。</p><h2 id="一、堂吉诃德不是客串"><a href="#一、堂吉诃德不是客串" class="headerlink" title="一、堂吉诃德不是客串"></a>一、堂吉诃德不是客串</h2><p>故事从一个监狱坑展开，这是一个垂直堆叠的牢房，层数未知（为什么说未知，后面解释），每天食物从上层依次传递。</p><p>很新颖的题材和故事背景。</p><p>每个囚犯或者自愿进入的人被允许带一样东西，任何东西都可以。男主带了一本书——《堂吉诃德》。</p><p>原因也很简单，因为他想戒烟，和单纯想读《堂吉诃德》。</p><p>那么为什么是《堂吉诃德》？这其实不是一本简单的书，电影就是这样充满细节。</p><p>一，我想这是一部西班牙电影，所以选择一本西班牙小说是显而易见的；二，堂吉诃德是什么人物？男主就是什么人物。随着男主这个“骑士”不断更换层数，乃至最后他随着平台看尽各层数，他就是堂吉诃德，虽然他想成为弥赛亚，但是最后成为了堂吉诃德。电影结局其实从这本书开始就已经注定了。当然这也是我看完之后突然冒出来的想法。男主有救世主的梦，但是最后被现实狠狠拍死在这座永远的监狱中。从《堂吉诃德》这本书开始，到他不得不开始吃书为生，已经注定这是个悲剧。</p><h2 id="二、讽刺意味显而易见"><a href="#二、讽刺意味显而易见" class="headerlink" title="二、讽刺意味显而易见"></a>二、讽刺意味显而易见</h2><p>其实不用特意说，每个看这部电影的人或多或少都能感受到其中的讽刺意味。</p><p>有人说电影是共产主义宣传片，我觉得恰恰相反，这是反共产主义题材的电影。</p><p>它把阶级划分的那样明确，上层与下层之间的仅仅6米的间隔却仿佛隔着大地与天空之间的距离一样。而上层唯一触及下层的方式，就是自甘下坠。</p><p>在这个监狱坑里阶级分明，而所谓管理局想要呼吁的是自发性团结，可笑的是，当那个为管理局工作25年的女人也身处其中时，就应该明白，管理局从来就没有产生自发性团结的打算。他们深知人性这玩意，所谓的自发性团结，也不过是编织一个美丽的谎言，把人封锁其中罢了。</p><p>男主从一开始进去，狱友就已经告诉他，不用和下层人说话，也无需和上层人交谈。明晃晃的地把这些个讽刺意味甩在脸上。然后，当那个管理局女人日复一日想要说服人去自发性团结，结局是男主用吃屎威胁达成目的，但是又能传递几层呢？团结源于吃屎，这就是讽刺。而更讽刺的是，一群下层人，在一个被上层人牢牢控制的监狱里自以为是的划分阶级，别谈什么团结，连平等都做不到。上层人又趾高气昂地消耗着总体财富。但是真正的上层人，是管理局啊。</p><h2 id="三、一群人以为的和平抗议就是一根头发而已"><a href="#三、一群人以为的和平抗议就是一根头发而已" class="headerlink" title="三、一群人以为的和平抗议就是一根头发而已"></a>三、一群人以为的和平抗议就是一根头发而已</h2><p>其实电影结局有些晦涩，但是也不难想通。</p><p>这是一个彻头彻尾的悲剧。</p><p>这座监狱坑总共有多少层？250？333？</p><p>不知道，电影没有告诉我们。最后的333层或许根本就是男主的幻觉罢了。那个小女孩也大概率是幻觉。</p><p>首先那个亚洲女人每天找自己的儿子，但是管理局女人告诉男主这里面不可能有小孩，而333层确实存在了，但是是个女孩，这里逻辑上就出现了问题。而为什么男主说小女孩是信息，我想大概也是想要告诉管理局这里面有小孩，违背了你们的规则。但是女孩最后到底有没有上去，显而易见，女孩可能根本就不存在。那个女孩长得这么像那个亚洲女人，我更觉得，她只是男主的幻想罢了。</p><p>同时，当男主停留在333层留下了那个意大利奶冻时，房间温度没有变化，也在暗示这里不存在或者不真实。那结局呢？结局在前面已经告诉我们了，那个意大利奶冻被送上去了。结果呢？上方厨师觉得下面人没有吃奶冻的原因是里面有一根头发，所以他们没有吃这个奶冻。看，下层人花费多少生命，送上去的那个代表信息的奶冻，结果连在上层掀起一点涟漪的本事都没有。这个所谓的和平抗议活动，真的就是狗屎。不，连狗屎都不如，狗屎还能引起人的注意去避让，但是这个抗议活动，连让人看一眼的吸引力都没有。管理局的人关注的重点和下层人关注的重点根本就不是一样的。这个故事其实能让人想起何不食肉糜的典故，因为上层人根本不关注下层人的生活，也从未体验过，人总是只会从自己自身经验出发去看待问题。</p><p>所以，电影结局就是一个彻头彻尾的悲剧，是一个梦想成为弥赛亚的傻子最后成为了堂吉诃德的故事。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>处在自身的环境里，很难去想象处在和自己不同环境里的人的生活。换位思考也只是在平等的层面里可以实现，平等的天平一旦倾斜，是不可能产生相互理解这玩意。理解只是人类为了得到相同的想法而做出的努力而已。</p><p>不过我也欣慰，我们还在努力去理解。</p><p>最后借用电影里的台词结束这次影评：</p><p>“改变永远不是自发的，得用吃屎才行”。</p><p><img src="../image/%E9%A5%A5%E9%A5%BF%E7%9A%84%E5%A0%82%E5%90%89%E8%AF%83%E5%BE%B7%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="饥饿的堂吉诃德（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2020年4月3日</p><p>修订于2021年12月27日</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于小括号的那些事</title>
    <link href="/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%B0%8F%E6%8B%AC%E5%8F%B7%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%BA%9B%E4%BA%8B.html"/>
    <url>/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%B0%8F%E6%8B%AC%E5%8F%B7%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%BA%9B%E4%BA%8B.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大家应该都会用小括号吧（是吧？）。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>最近发现自己写东西老喜欢加小括号，就是这个玩意——（）。</p><p>然后反思了一下为啥用它的原因。于是就有了这一篇博客。</p><h2 id="小括号是什么"><a href="#小括号是什么" class="headerlink" title="小括号是什么"></a>小括号是什么</h2><p>根据“权威”搜索，百度百科告诉我：</p><blockquote><p>括号，一般是指表示文章中的注释部分使用的符号。这种注释是夹在正文中间的夹注。写文章写到某个地方，为了让读者了解得更透彻，有时需要加个注释，或者在运算中要改变运算顺序，也需要用到括号。</p><p>注释的性质是多种多样的。但是，小括号内只能对前面的语句进行附加说明，不能引入新的内容。</p></blockquote><p>如此，那我此前使用小括号的方式对了一半。</p><p>一半的时间里，小括号确实是被当成添加注释来使用，但是一半时间里（也可能在所有时间里），我都用小括号引入了新内容（简称引入废话或者题外话）。</p><p>同时，百度百科还告诉我：</p><blockquote><p>朱文熊1906年在日本出版的《江苏新字母》的《凡例》把括号称为“括弓”，说“括弓（）内作注释”。鲁迅1909年在《域外小说集》中也提到“括弧”。</p><p>直到1951年《标点符号用法》定名为“括号”。</p></blockquote><p>看来括号已经是一个历史悠久的标点符号了。关于它的用法，自然百度百科介绍的更为详细标准，我肯定不能乱说。</p><p>毕竟我自己也在乱用小括号。</p><h2 id="汪曾祺的括号文学"><a href="#汪曾祺的括号文学" class="headerlink" title="汪曾祺的括号文学"></a>汪曾祺的括号文学</h2><p>引发我去思考使用括号这件事的源头其实是某日偶然看到有人总结汪曾祺的括号文学。</p><p>大抵意思是说，汪曾祺写作很喜欢用括号，有时候括号内的内容甚至比正文都精彩。我没有读过太多汪曾祺先生的作品，我对他的映像还停留在高中语文试卷上的阅读题倒是经常能见到他的一些文章片段。然后总是和吃与家乡有关。每次都是千篇一律分析他有关于吃的描写，和文章表达的感情。然后我就开始千篇一律地写上固定的答案。（扯远了，让我们回到他的括号文学）</p><p>以下是一些摘自汪曾祺先生作品里的片段。</p><blockquote><p>一个人在写作的时候是最充实的时候，也是最快乐的时候，凝眸既久（我在构思一篇作品时，我的孩子都说我在翻白眼）</p></blockquote><blockquote><p>我家的大门开在科甲巷（不知道为什么这条巷子起了这么个名字，其实这巷里除了我的曾祖父中过一名举人，我的祖父中过拔贡外，没有别的人家有过功名）</p></blockquote><blockquote><p>老舍先生豪饮（后来因血压高戒了酒）</p><p>沈先生瘦瘦小小（晚年发胖了）</p></blockquote><p>类似的例子还能找到很多，而小括号的用法在汪先生这里，也变得丰富多彩起来。但是大抵都是为了给前面的句子做出补充和注释。</p><p>小括号内的内容，在丰富了正文的同时，又为正文锦上添花。</p><h2 id="与自己的对话"><a href="#与自己的对话" class="headerlink" title="与自己的对话"></a>与自己的对话</h2><p>于是我思考了一下，我用小括号是为什么。</p><p>大多数情况下，我用小括号是为了增加一些废话 （当然不是为了水字数）。</p><p>一些说给自己听的废话，我一直说，我写很多东西都是写给自己看的（我知道没人会一直跟着看，至少不会一直每一篇都看，或者看完就完了），我时不时地还会翻出我以前的文章，看一下。</p><p>于是那些写在小括号里的废话，就好像是以前的我和现在的我进行了一场跨时空的对话。比起正文里的已经固定在我脑海里的一些观点和想法外，小括号里的内容，就是我当下的一些即时的想法，稍纵即逝，我为了不让它们跑了，但是它们可能又和正文没太大关系，所以就写在小括号里（不要学我错误地使用小括号哦）。</p><p>当然，在学习了小括号的用法，也参考了汪曾祺先生的括号文学后，我在使用小括号的时候，会多一丝慎重，也许我还是随心所欲地用它，但是在错误地使用小括号后，我一定会在心里有一丝的愧疚（我又错误地用了一次小括号，真是罪过），然后惭愧一秒钟后，继续我的文章。既然它本身就是我即时的想法，随心所欲地来，随心所欲地走，那又何必被其叨扰（这就是我错了，下次还敢）。</p><p><img src="../image/%E5%B0%8F%E6%8B%AC%E5%8F%B7.jpg" alt="小括号"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>专家的自我修养</title>
    <link href="/%E4%B8%93%E5%AE%B6%E7%9A%84%E8%87%AA%E6%88%91%E4%BF%AE%E5%85%BB.html"/>
    <url>/%E4%B8%93%E5%AE%B6%E7%9A%84%E8%87%AA%E6%88%91%E4%BF%AE%E5%85%BB.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“普通就是这么回事。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>久违的更新，是一篇影评。其实最早在12月6号就开始写这一篇影评，但是当时困于灵感的枯竭和表达欲望的衰退，导致一直未能写出心里所想，所以写一半就扔在一旁，一点也不想碰。后面又去赶ddl，更没心思写了。思考了一下，可能是因为持续的输出，缺乏输入，导致了写不下去。于是最近又看了一点日本作家芥川龙之介的短篇合集《罗生门》，刚好今天的影评写的也是日本电影，可能有所启发。</p><p>本来只是想随便找一部下饭的电影，不太想费脑子或者在下饭的时候看一些高分电影（可能这就是所谓的看电影的仪式感，对高分电影保有一丝尊重，一定要端坐好慢慢看），所以就选了这一部海报看上去花里胡哨的电影——《杀手寓言》。（顺便一提，它有两部，可能也是因为下饭电影，总得选点时间长的，所以选了它）</p><p>2019年第一部，2021年第二部，日本电影，改编自同名漫画，不出名（我说的不出名是我孤陋寡闻，一点也没听说过这电影），未知好坏，完美符合下饭定义。</p><p>由于电影两部之间存在联系，大致相差不大，从导演到演员都没变，所以两部的影评就放一起说了。</p><p>今天废话有点多了，开始吧。</p><h2 id="一、无厘头但是又不无厘头"><a href="#一、无厘头但是又不无厘头" class="headerlink" title="一、无厘头但是又不无厘头"></a>一、无厘头但是又不无厘头</h2><p>整个故事剧情非常简单，但是说简单吧，又会有很多无厘头的地方，然后很神奇的地方在于，这种无厘头成为了简单的故事线的点缀。而且故事线，我形容为简单，不是无聊。就是那种，你能抱着爆米花或者零食，看的津津有味的简单。</p><p>而且从第一部看到第二部，其实不管有多无厘头，该告诉观众的背景，一点没落下。这点可以说电影的叙事手法非常巧妙。在不影响主线剧情推进的情况下，把很多补充剧情非常合适地穿插在其中，让整个节奏行走的和寓言杀人一样流畅。</p><p>出场的每一个人物都带有日本动漫浓厚的中二气息，总是干一些“热血”的冲动，说着“他就是都市传说一样的存在啊！”这样浮夸的话。说实话，以前觉得这个怪中二的，现在竟然也一点不觉得违和，反而如果日本电影里缺少了这些东西，就会觉得不正宗。</p><p>整个电影里面所有的无厘头都成为了笑料的点睛之笔。所以它是一部好的喜剧电影。</p><p>杀人稳准狠的寓言也是一个生活中萌透的角色啊！</p><h2 id="二、真正的杀手"><a href="#二、真正的杀手" class="headerlink" title="二、真正的杀手"></a>二、真正的杀手</h2><p>什么是真正的杀手。</p><p>电影里虽然寓言出手次数不多，开篇给了一个完美的表演后，之后再也没有过于畅快的打斗，就和《进击的巨人》里兵长的出手次数一样少的可怜，但是丝毫不影响这个都市传说的形象，或者说观众一点也不觉得没看够。</p><p>寓言的技术体现在电影的方方面面。</p><p>看过了太多杀手的电影，把杀手描写的无法无天。但是寓言不一样，杀人容易，不杀人才难。就和007里说的，007有随便杀人的执照，但是不随便杀人。寓言就和古时候的骑士一样忠诚，对老板的命令丝毫不违抗。</p><p>在不杀一个人的情况下，完成任务，这也让寓言刷新了自己的都市传说形象。</p><p>而第一部的结尾，当你以为寓言终于为了那个女人开了那一枪之后，第二部一定会是追杀时，电影再一次告诉你，什么是真正的杀手。</p><h2 id="三、只是想当个普通人"><a href="#三、只是想当个普通人" class="headerlink" title="三、只是想当个普通人"></a>三、只是想当个普通人</h2><p>对于寓言这个杀人专家来说，当杀手太简单，当个普通人，也许更难。</p><p>从最开始的，自以为算计清楚挨揍能够成为普通之后，仿佛寓言的生活一直脱离不开杀手这个身份。</p><p>或者说，脱离不开自己曾经是杀手这个过去。没有谁能拒绝自己的过去。</p><p>寓言就是古代宣布效忠公主的骑士，有一颗忠诚的心。他的公主就是自己的老板，电影也大概解释了为什么寓言这么忠诚于老板。当老板告诉他，你去当一个普通人吧，他便去了。天才杀手6秒杀人，但是杀手信守承诺。</p><p>他很努力地当一个普通人，但是曾经的生活总是追着他来。于是他又不得不把这些曾经的生活处理干净，同时还得遵守老板不能杀人的规定。</p><p>于是一个呆萌的不杀人的杀手形象就这么出来了。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>总之，很推荐这一系列（目前2部）的电影，后续应该还会有续集。</p><p>还是没写出自己想的东西，或者是看的时间太久，已经想不起来看的时候想说的东西了。</p><p><img src="../image/%E6%9D%80%E6%89%8B%E5%AF%93%E8%A8%80%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="杀手寓言（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>1996.10.24—2021.10.24</title>
    <link href="/1996-10-24%E2%80%942021-10-24.html"/>
    <url>/1996-10-24%E2%80%942021-10-24.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是一篇蹭热度的文章。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>昨天晚上开始写，然后陆陆续续删，很多东西感觉讲了也没用，或者不能讲。</p><p>只是很可惜，用热搜第一的方式认识了一个摄影师——鹿道森。</p><p>好像也没什么要说的，他自己把自己交代的清清楚楚，而他经历过的东西，我没有经历过，我也不能随便就说，我产生共鸣之类的话。</p><p>我只是和大多数人一样，从他离开开始去了解这个刚认识的陌生人。</p><h2 id="热爱和救赎"><a href="#热爱和救赎" class="headerlink" title="热爱和救赎"></a>热爱和救赎</h2><p>应该和大多数人一样，我先去看了他的微博。</p><p>很多东西确实是早有预兆的，除了意外，其他都是长期累积的结果。他的微博，光文字部分在大概半年左右时间里都是很低沉的。</p><p>似乎他也在寻找一些和世界和解的方式。</p><p>但是一提到他的作品，他的摄影，他热爱的东西的时候，他又像变了一个人，认真小心热情地对待自己的每一次拍摄，连文案都写的小心翼翼。</p><p>而他最喜欢和常见的风格是一种被他称为幻想风的拍摄风格，大概是拍摄一些神话题材，色彩很绚丽，跟小时候看的万花筒那种感觉有些相似。在我疑惑怎么会形成这样的风格的时候，我看到了他这样一条微博，他自己写的，早期因为技术、设备和道具的缺失，大多都在依赖后期补充，反而形成了自己独特的风格。当然除此之外，我想，古代人们遇到解决不了或者解释不通的事情，总会寄希望于神灵，幻想风也是这样形成的可能。</p><p>抛开他最喜欢的风格，他的风格其实特别多变，我其实不太能get到他的幻想风格，拍的很好，但是不在我的审美点上，我本以为我就会随便浏览一下他的微博，然后就退出去。结果我又发现，这个摄影师也有很多其他风格，而且他真的拍的很好看。只是风格多变相互交叉，给了我一种，很混乱的感觉，现在看来，他也很挣扎可能。</p><p>但是我看着他的微博，我还是觉得，在拍摄当中的他，始终是快乐的。他的热爱一直在给他救赎，只是这种救赎就跟化疗一样，只能延续几天的生命，不能彻底根治病根。很可惜。</p><h2 id="温柔者"><a href="#温柔者" class="headerlink" title="温柔者"></a>温柔者</h2><p>大致看了一些他的微博之后，又注意到他还有一些摄影的教程。包括他的学员和朋友的评价。</p><p>当然，念好是常态，但是也能看出这是个很温柔的人。</p><p>自己从深渊里出来，或者依旧身处深渊的时候，他还是在尽力把自己全身的温暖向外传递，太可惜了。</p><p>他还是没有等来属于他的那一束光。</p><p>他没错，世界也没有错，当然总有人有错，是谁，他自己已经说的很明白了。</p><h2 id="玫瑰年年为他盛放"><a href="#玫瑰年年为他盛放" class="headerlink" title="玫瑰年年为他盛放"></a>玫瑰年年为他盛放</h2><p>这是他自己最后一篇微博的文案。</p><p>这么有表达欲望的一个人，在生命的最后是有多绝望啊。</p><p>在最早看到他失踪的消息的时候，挺希望最后找到他了，挺希望最后没有在热搜第一的位置认识这个人，就当他生活的一场闹剧，我生活的一点调味料，就此结束。然后偶然哪一天，我在微博刷到一个风格还挺喜欢的摄影师，点进主页，叫鹿道森，发现越看越喜欢，然后点关注，期待他下次更新，多好。</p><p>而不是，热搜看见了鹿道森，点进去发现确认了一个摄影师逝世的消息，点进主页，点关注，再也没有下一次更新。</p><p>而在最后，我在微博发现了这个摄影师自己的网站，他称其为小破站，这个小破站也再没有维护的人，甚至不知道哪一天就会消失。但是也算是他来过的一点痕迹。只是很难过，他在一切结束之前，已经把自己安排的妥妥当当。个人介绍页上，连自己的死亡日期都自己写好了。</p><p>我写这篇文章的目的，不是悼念，不算蹭热度，这个热度也持续不了几天，如果感兴趣，真的可以看看他的作品。我很喜欢。</p><p>这是他的网站：</p><p><a href="https://2715386141.wixsite.com/ludaosen/lu-daosen">https://2715386141.wixsite.com/ludaosen/lu-daosen</a></p><p>这篇文章没有配图，感兴趣的，看看这个才认识的摄影师的图吧。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>空窗期</title>
    <link href="/%E7%A9%BA%E7%AA%97%E6%9C%9F.html"/>
    <url>/%E7%A9%BA%E7%AA%97%E6%9C%9F.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果一切顺利，空窗期就是7天左右。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>空窗期需要多久？</p><p>半年？一年？两年？更多？</p><p>不是吧，我连7天都受不了。我巴不得无缝衔接。</p><p>哦，对，我说的是更换镜头的空窗期。</p><p>把时间往前拨回一天，前情提要：</p><p>我打算更换一个镜头，所以我去看了镜头购买网站的退货政策，退货期是购买后的14天。6号购买，到22号刚好超了两天。</p><p>抱着侥幸心理，我去问客服：超了两天，我还能退吗？</p><p>客服：嗯？？？您还在退货期啊。</p><p>我：嗯？？？是我不会数数还是您不会数数？</p><p>客服：哦，我们的14天是指工作日14天。</p><p>我：第一次爱上了英国效率。</p><p>然后再一看，退货流程大概需要4天，然后等新镜头大概需要3天。也就意味着，大概7天左右，我要处于没有镜头用的空窗期。</p><p>其实还好，我总不会每天都抱着相机出去拍照，我得学习。所以我放弃了换镜头，放弃了退货。（手动狗头）这个转折太生硬了。</p><h2 id="一次未能实现的空窗期"><a href="#一次未能实现的空窗期" class="headerlink" title="一次未能实现的空窗期"></a>一次未能实现的空窗期</h2><p>所以这篇博客，是我自己假设了一下，如果我选择了退货，这7天的空窗期，我会干啥。</p><p>第一，朋友圈没图发了，当然消失一段时间不更新也没人知道。</p><p>第二，我觉得我最会干的一件事情，就是回顾一下，我拿新设备拍的照片，这也是我现在要干的事情。</p><h2 id="我都拍了些什么"><a href="#我都拍了些什么" class="headerlink" title="我都拍了些什么"></a>我都拍了些什么</h2><p>一个月时间不到，我拿XS-10拍了些啥？</p><p>第一张是我在市中心的天桥上，正好那天阳光很好，对面拐角处还有一棵全黄了的树。</p><p><img src="../image/%E8%BD%AC%E8%A7%92%E7%9A%84%E6%A0%91.jpg" alt="转角的树"></p><p>第二张是熟悉的教堂，和上面这张是一天拍摄的，那天阳光真的很不错，但是很可惜一点就是，因为教堂前面有圣诞的装饰，所以我无法把教堂的下半部分拍摄进去。</p><p><img src="../image/%E9%98%B3%E5%85%89%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%95%99%E5%A0%82.jpg" alt="阳光下的教堂"></p><p>如果你还记得我前面一篇构图练习里提到的照片，你就知道教堂底部此时有这些装饰：</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89.jpg" alt="练习（一）"></p><p>下面的第三张和第一、第二张也是同一天拍摄，特别巧合的一张。我径直走在路上，发现身后阳光特别好，转过身一看，随手拿起相机记录下了这一张，意外的好看。</p><p><img src="../image/%E8%B7%AF.jpg" alt="路"></p><p>然后是一张喜闻乐见的晚霞。</p><p><img src="../image/%E6%99%9A%E9%9C%9E.jpg" alt="晚霞"></p><p>然后是一张拍摄于市中心商场的jellycat的小狮子。</p><p><img src="../image/LIONS.jpg" alt="LIONS"></p><p>接着我就回到学校附近了。这是拍摄于学校的艺术学院楼的照片，外墙上爬满了我也不知道的植物，不愧是艺术学院。我为了拍这张照片，我还爬上了一个台阶，老实说，有点腿抖。拍照还是安全第一。</p><p><img src="../image/ARTS.jpg" alt="ARTS"></p><p>随后这张拍摄于下课后回家的途中，正好当时看了B站一个up主讲了冷暖色调的调色思路，然后我看到了这盏高处的灯，正好能够形成一个特别舒服的冷暖色调对比。于是有了这张图。</p><p><img src="../image/LIGHTS.jpg" alt="LIGHTS"></p><p>然后就是我去了学校的艺术馆，有幸欣赏到了一些大师的名作。下面是莫奈和梵高的作品。</p><p><img src="../image/%E8%8E%AB%E5%A5%88%E7%9A%84%E7%94%BB.jpg" alt="莫奈的画"></p><p><img src="../image/%E6%A2%B5%E9%AB%98%E7%9A%84%E7%94%BB.jpg" alt="梵高的画"></p><p>最后一张特别有意思，我取名叫Magic，跟朋友开玩笑说我在霍格沃兹读书的事情终于要瞒不住了。</p><p>也有一些朋友以为我玩火了，这里澄清一下，没玩火，我是根正苗红的好少年，不会干草坪里放火的事情的。</p><p>这只是一个草坪里的地灯，然后被落叶覆盖了，不是我人为覆盖的，它就是那样静静待在那里，我只是一个记录者。</p><p>当然，这张照片也有强烈的冷暖色调的对比。</p><p><img src="../image/MAGIC.jpg" alt="MAGIC"></p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>我放弃退货更换镜头的原因之一是受不了至少7天的“空窗期”，另一个原因是，思考之后觉得现在这个镜头也能继续用，懒得折腾了。</p><p>这篇博客也是为了提醒自己，少冲动，别一上头就跟客服说退货。</p><p>还好客服很乐意帮我取消退货申请，取消就花了几分钟，第二次爱上了英国效率。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>摄影</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摄影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>摄影笔记-基础知识部分</title>
    <link href="/%E6%91%84%E5%BD%B1%E7%AC%94%E8%AE%B0-%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E9%83%A8%E5%88%86.html"/>
    <url>/%E6%91%84%E5%BD%B1%E7%AC%94%E8%AE%B0-%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E9%83%A8%E5%88%86.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一篇无聊、无趣且无用的笔记。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>一直说要整理自己的笔记，直到最近才抽出一些时间。</p><p>不敢说自己是摄影专家，也只是一个摄影小白，整理自己的笔记并且发出来的目的是，<u>以一个小白的角度，介绍自己是怎么接触摄影并且开始学习摄影的这个过程</u>，希望能够给大家一个参考，要是能够从我的笔记中学到点什么，那就更好了。</p><p>首先申明，本人不是专业摄影师，所学知识均为自己找资料自学，也有幸跟随地方记者做过实习，学习到了很多实用的经验。分享的笔记不一定全部正确和完整，也会带有强烈的个人倾向，大家参考即可。而且这就是我自己第一次接触摄影看书记的笔记，看的书是一本基于佳能700D的操作说明写的，所以很多部分具有滞后性和佳能特有性。<u>大多数是无聊、无趣且无用的东西。</u></p><p>本笔记将主要分为两个部分，一是摄影基础知识；二是摄影技巧。（后期根据本人学习进度，再考虑增加P图部分）当然两个部分存在重合，有时候并不一定具备明显的分类关系，大家自行参考。</p><p>该部分为第一部分，后续更新第二部分。</p><p><u>文末也附上了PDF文件的链接，可以下载使用。</u></p><hr><h2 id="概述"><a href="#概述" class="headerlink" title="概述"></a>概述</h2><h3 id="一、器材"><a href="#一、器材" class="headerlink" title="一、器材"></a>一、器材</h3><ul><li><p>接触摄影首先需要了解的必然是器材。（此处仅简单介绍几大分类，对于镜头、摄影流派等本人理解不深，不敢妄言，大家可以根据自己喜好自行搜索学习）</p></li><li><p>目前常用的摄影器材有：单反、微单、卡片机、拍立得、胶片机、手机等</p></li><li><p>个人以上器材全部使用过，目前主要以单反+卡片机+手机为主。摄影知识基本是互通的，所以也就不做区分了。</p></li></ul><p>首先简单介绍一下器材。</p><ol><li><p><u>单反</u></p><p>单镜头反光照相机。顾名思义，指用单镜头（取景和曝光使用同一个镜头光路），并且光线通过此镜头照射到反光镜上，通过反光镜取景的相机。（除此之外，早期会使用双反或者旁轴结构，在此不做详细介绍，感兴趣自行百度）</p></li><li><p><u>微单</u></p><p>既可以理解为微型单反也可以称为无反。为了追求轻便，微型，微单在结构上，取消了单反的反光镜结构，通过半透镜直接成像，部分机型甚至取消取景光路（常见于低端机型）</p></li><li><p><u>卡片机</u></p><p>普通的数码相机。最早家用的傻瓜机多为卡片机。结构上由于CMOS很小，所以体型较单反和微单来说非常轻便。能够揣进口袋，仅卡片大小，所以叫卡片机。</p></li><li><p><u>拍立得</u></p><p>严格意义上来说，拍立得其实是一个即时成像的相机品牌——Polaroid（宝丽来），台湾地区译为拍立得，大陆使用拍立得作为即时成像相机的总称。目前主流品牌有富士和宝丽来。机身大体结构与相机并无二致，区别在于多了一对滚轴，以便相纸从转轴通过时，能够把冲印药包和正负片基碾压开，以便即时成像。所以一般拍立得相纸价格较高。</p></li><li><p><u>胶片机</u></p><p>即传统相机。</p></li><li><p><u>手机</u></p><p>即智能手机。这里简单说一下手机和相机的区别。一方面是CMOS传感器的尺寸大小存在区别，另一方面是处理器存在差异，同时镜头差异更是显而易见的。当然，手机作为日常必需品，并且当前技术不断发展的情况下，手机拍摄更多时候也会成为摄影主流。</p></li></ol><ul><li>介绍器材是为了了解和认识不同器材，更多详情可以直接百度。<u>器材存在优劣好坏品类之分，但是摄影不分</u>。器材只是辅助拍摄的外在条件之一，一味的追求器材只会丧失摄影本身的初心。当然，也可以说是，摄影器材本身就很昂贵，在自己承受范围内挑选最合适的即可，无需进行器材比拼。我学摄影的第一天，我的记者老师告诉我，比器材更重要的永远是器材背后的脑子。</li></ul><h3 id="二、-照片格式"><a href="#二、-照片格式" class="headerlink" title="二、 照片格式"></a>二、 照片格式</h3><p>拍照，自然需要知道自己拍摄照片的格式。</p><ul><li><p>针对传统相机胶片机而言，照片以底片形式存在，可以进行冲印或者扫描，扫描可以选择的格式就比较多样了。拍立得相机，照片就以相纸形式存在。值得一提的是，根据胶卷和相纸的种类不同，拍摄的效果也存在不同。简单理解，不同胶卷和相纸就是不同滤镜。</p></li><li><p>针对数码相机，照片以数据形式存储在SD卡中。常见格式有JPG/JPEG格式和RAW格式。（不同厂家格式可能格式存在差异，但是也基本以这两种为主）</p></li></ul><ol><li>JPG/JPEG格式：常见图像格式，也是常规模式，对原始图片进行压缩，剔除冗余部分。</li><li>RAW格式：完整记录图片原始信息的格式，方便后续调整图片信息。</li></ol><ul><li>这也是为什么目前主流修图以RAW格式为主的原因，它保留了图片拍摄时所有参数信息，并且可以进行修改调整，比JPG/JPEG格式后期空间更大。当然，这并不意味着，JPG/JPEG格式不能进行后期，当前的修图软件同样可以对其进行修图。包括我自己很多时候为图方便，也会直接使用JPG格式进行后期。不用过于执着于格式，专业的另说。</li></ul><h3 id="三、存储卡"><a href="#三、存储卡" class="headerlink" title="三、存储卡"></a>三、存储卡</h3><ul><li><p>当前主流数码相机必须使用存储卡。存储卡类型即为SD卡（主要指的是：SDHC卡和SDXC卡）或者CF卡（主要适用于单反，且价格比SD卡昂贵，非专业、非全幅以及非单反选手基本用不上）</p></li><li><p>由于相机连拍速度的不断提升，也对存储卡的传输速度提出了要求，所以SDHC和SDXC卡均为高速传输卡。在选择相机存储卡时，也建议选择一些传输速度较高的存储卡，当前存储卡的价格不高，可以一步到位。同时，选购时，根据使用场景不同，家用建议选购64G以下内存，可以多准备两张，低内存卡使用时更为稳定，价格也更便宜，损坏后更换成本较小，并且丢失文件数量也少。</p></li><li><p>存储卡的传输速度在单张拍摄时并不能有明显感受。当高速连拍时，根据存储卡的传输速度，低传输会限制照片的写入速度，从而导致高速连拍速度受限，所以存储卡的传输速度可以说是相机高速连拍的上限之一，另一个上限就是相机器材本身支持的高速连拍速度。</p></li><li><p><u>特别注意，全新存储卡以及其他相机使用过的存储卡在使用前，建议进行一次本地格式化操作（格式化操作一般不可逆），以便存储卡格式匹配当前相机，并且同步当前相机的版权信息</u>。（即拍摄后照片里会带有拍摄相机信息，主要在商用时有意义）</p></li></ul><hr><h2 id="曝光基础"><a href="#曝光基础" class="headerlink" title="曝光基础"></a>曝光基础</h2><ul><li>对于摄影来说，曝光是一件非常重要的事情。曝光即摄影过程中进入镜头照射在感光元件CMOS上的光量，由光圈、快门速度、感光度等组合来控制（所以光圈、快门速度、感光度也称为曝光三要素）。</li></ul><blockquote><p>“摄影是一门用光的艺术。”</p></blockquote><ul><li>玩摄影更多的就是玩光影。对于新手来说，首先掌握正确的曝光是一件非常重要的事情。熟悉之后再根据个人需求和偏好选择自己的曝光风格。曝光不一定需要正确曝光，过曝或者欠曝也是可以的，后期可以对其进行调整（注意，过曝照片难以挽救，欠曝照片能够后期挽救）。但是玩自己的曝光风格的前提是首先掌握正确曝光的方式，这也是摄影的基础之一。</li></ul><p>下面将会介绍有关于曝光的相关知识、参数和模式。</p><h3 id="一、光圈（以F表示）"><a href="#一、光圈（以F表示）" class="headerlink" title="一、光圈（以F表示）"></a>一、光圈（以F表示）</h3><ul><li>简单说，就是控制光线进入相机的孔径大小，以“F+数值”表示。属于镜头自带（有恒定光圈和可变光圈），<u>光圈叶片数量和形状是恒定镜头优劣的重要指标之一</u>。</li></ul><ol><li><p>光圈与曝光的关系</p><ul><li>首先，光圈值越大，光圈越小；光圈值越小，光圈越大（<u>所以一般说的大光圈是指孔径大，相对应的数值小。例如，F2是大光圈</u>）。如下图所示：</li></ul><p><img src="../image/image-20210901094309681.png" alt="image-20210901094309681"></p><ul><li>光圈开大（数值越小）时，孔径开大，进入光线越多，曝光量越多，画面越亮；光圈缩小（数值越大）时，孔径缩小，进入光线越少，曝光量越少，画面越暗。</li></ul></li><li><p>光圈的数值和分级</p><ul><li><p>光圈有不同数值，数值并不是凭空想象出来的。</p></li><li><p>光圈值，是镜头的焦距除以镜头通光直径得出的相对值。例如，针对50mm焦距的标准镜头，最大通光直径为29.5mm，其最大光圈为50mm/29.5mm=F1.7（这样可以得出，同一变焦镜头在不同焦距下，虽然最大通光直径相同，但是换算之后最大光圈不同，所以焦距改变，会影响光圈改变。这也在一定程度上让定焦镜头的素质高于变焦镜头。当然，目前已经有变焦恒定光圈的镜头，只是大多价格也比较昂贵）。</p></li><li><p>常见的光圈数值根据不同的镜头和厂家存在一定的区别。但是常用的几个数值基本是保持不变的。</p></li></ul></li><li><p>其他补充</p><ul><li>大多数光圈在中等光圈（比最大光圈小一至两档）下成像素质最佳。光圈越小，越容易发生衍射效应。</li><li>一般数值上小于5属于大光圈；数值上大于11属于小光圈。</li><li>大光圈用于拍摄人物等，通过虚化背景突出主体；小光圈用于拍摄风景等，使画面所有景物能够清晰呈现（不绝对，根据拍摄场景存在差异）。</li><li>常用为5.6~8（本人较为常用的日常拍摄光圈数值，根据拍摄题材存在差异）。</li></ul></li></ol><h3 id="二、快门（以S表示）"><a href="#二、快门（以S表示）" class="headerlink" title="二、快门（以S表示）"></a>二、快门（以S表示）</h3><ul><li>快门指的是相机底片前的幕帘，这是用来控制光线照射感光元件的装置。也可以理解为控制曝光的一个进光量的闸门。而我们<u>常说的快门其实指的是快门速度</u>，即幕帘打开到关闭的这段时间，也就是曝光时间。</li></ul><ol><li><p>快门速度与曝光的关系</p><ul><li>快门越快，曝光时间越短；快门越慢，曝光时间越长。在其他参数不变的情况下，快门时间越短，图片整体越暗；快门时间越长，图片整体越亮。</li><li>快门以秒（s）为单位，比如30s、15s、1/2s、1/8s等</li><li>目前相机根据技术发展，最快快门速度不断提升。而慢门可以使用B门模式，无限制时间进行曝光。</li></ul></li><li><p>影响快门速度的3大要素</p><ul><li>感光度（ISO），常规情况下，ISO每增加一倍，快门速度增加一倍。</li><li>光圈，常规情况下，光圈每增加一倍，快门速度增加一倍。</li><li>曝光补偿，常规情况下，曝光补偿数值每增加一倍，快门速度降低一半。</li><li>同时，拍摄物体运动速度越快，快门速度应该越快（反之亦然）；拍摄运动物体角度为正面拍摄时比侧面拍摄快门速度要慢；距离拍摄运动物体越近，相对速度越快，镜头移动越快，快门速度越慢。</li></ul></li><li><p>常见被摄物体快门速度<u>参考</u></p><table><thead><tr><th align="center">快门速度/s</th><th align="center">适用情况</th></tr></thead><tbody><tr><td align="center">B门</td><td align="center">夜景、闪电、车流、星轨（自动控制快门曝光时间）</td></tr><tr><td align="center">1~30</td><td align="center">夕阳、日落日出、1~5适合瀑布溪流</td></tr><tr><td align="center">1和1/2</td><td align="center">昏暗灯光下的静物</td></tr><tr><td align="center">1/4~1/15</td><td align="center">夜景人像和光线较好的夜景</td></tr><tr><td align="center">1/30</td><td align="center">标准镜头和广角镜头下的最低快门速度</td></tr><tr><td align="center">1/60</td><td align="center">标准镜头下满足大多数场景需求</td></tr><tr><td align="center">1/125</td><td align="center">阳光明媚的户外和运动幅度较小的对象</td></tr><tr><td align="center">1/250</td><td align="center">运动中的物体</td></tr><tr><td align="center">1/500</td><td align="center">抓拍高速运动物体</td></tr><tr><td align="center">1/1000~1/4000</td><td align="center">抓拍极速物体</td></tr></tbody></table><ul><li>当然，上表仅供参考，摘自摄影书籍。实际使用中，曝光是受到多方面参数的影响。快门也会根据个人使用习惯有所不同。</li></ul></li><li><p>其他补充</p><ul><li>安全快门速度：手持拍照时能保持画面清晰的最低快门速度。此速度与焦距和拍摄者手稳程度有很大关系。常规情况下，快门速度应该不低于焦距的倒数。手持拍摄时，快门速度以手持稳定程度为准。</li><li>防抖技术：校正存在一定几率，所以防抖技术并不能代替安全快门速度，只能在一定程度上降低安全快门速度。当光线较弱，长焦距镜头拍摄时，常常需要极慢的快门速度，此时就需要脚架和防抖技术的辅助。</li><li>长时间曝光降噪功能：不是每个机器都有。曝光时间越长，产生的噪点越多，利用长时间曝光降噪功能可以减弱噪点。注意：降噪时间越等于拍摄时间，会增加电量消耗。</li></ul></li></ol><h3 id="三、感光度（ISO）"><a href="#三、感光度（ISO）" class="headerlink" title="三、感光度（ISO）"></a>三、感光度（ISO）</h3><ul><li>衡量底片对于光的灵敏程度。早期感光度又胶片唯一确定（不同的胶片具备不同的感光度），数码相机出现后，感光度变成感光元件的数值，并且可以在一定范围内改变。</li></ul><ol><li><p>感光度与曝光的关系</p><ul><li><p>感光度越高，获得光线数量越多，图片越亮；感光度越低，获得光线数量越少，图片越暗。</p></li><li><p>在其他条件不变的情况下，感光度每增加一档，感光元件对光线的敏锐度会随之增加一倍，即增加一倍的曝光量。反之亦然。</p></li><li><p>感光度越高，画面噪点越多（<u>有关于噪点和感光度的关系，里面的原理挺有意思，涉及一些信号处理的知识，感兴趣的同学可以自行百度</u>）。低感光度画面更清晰，细腻，细节表现好。光线越弱，噪点也越多。如下图所示。</p><p><img src="../image/webp.webp" alt="img"></p></li><li><p>相机自动设置感光度一般遵循“就低不就高”的原则。</p></li></ul></li><li><p>影响感光度的要素</p><ul><li>感光度受到光线影响很大。当光线不足时，相机自动设置高感光度。这也是很多低端相机难以拍摄夜景的原因之一。光线不足情况下，相机必须有高感光度才能达到正确曝光或者基本满足曝光，但是高感光度带来的噪点难以处理。此时需要通过其他手段弥补。</li><li>弱光环境拍摄时，更需要设置低感光度，一般可以配合高感光度降噪（相机功能，不是所有相机都具备）和长时间曝光来获得较高的画质，但是在光线严重不足的情况下，低感光度会导致快门速度过慢，手持拍摄时容易造成画面模糊，此时要么上脚架，要么果断提高感光度，或者使用M档以及B门进行拍摄，<u>首先保证画面清晰，其次考虑画质问题</u>。</li><li>感光度的变化将影响光圈或快门速度的设置：在光圈数值保持不变的前提下，感光度数值提高一倍，快门速度提高一倍；快门速度不变的前提下，感光度数值缩小一倍，光圈缩小两档（基本情况）。</li><li>反过来，光圈和快门速度的设置也会影响感光度的数值。</li></ul></li><li><p>其他补充</p><ul><li><p>高感光度降噪功能（不是所有相机都具备）</p><table><thead><tr><th>高感光度降噪功能档位</th><th>适用情况</th></tr></thead><tbody><tr><td>关闭</td><td>直接采用RAW格式保存照片</td></tr><tr><td>弱</td><td>直接采用JPEG格式保存照片且对照片不进行调整</td></tr><tr><td>标准</td><td>直接采用JPEG格式保存照片</td></tr><tr><td>强</td><td>弱光拍摄</td></tr><tr><td>多张拍摄降噪</td><td>拍摄单张照片时，会自动连续拍摄4张照片，并将其合成为一幅JPEG图像</td></tr></tbody></table><ul><li>实际使用过程中，一般建议关闭相机自带的降噪功能（好相机另说）。目前机身内自带的降噪功能还在不成熟，很多时候会导致照片锐度下降。建议降噪或者其他调整还是通过后期软件进行处理最好。</li></ul></li><li><p>在接触相机时，一定先了解相机的ISO性能，了解自己的相机的ISO范围以及在什么场景需要选择什么样的ISO，以便达到最佳的曝光效果。</p></li><li><p>大多数情况可以使用ISO自动挡，但是在拍摄一些固定题材或者固定环境下，也要学会ISO的合理设置以及如何结合光圈和快门来获得最佳曝光。</p></li></ul></li></ol><ul><li>以上是决定曝光的最重要的三要素。在实际应用过程中，很容易陷入一个误区——执着于某一个要素。很多时候当我们执着于某一个要素时，会发现无论如何都不能得到满意的曝光。此时就需要考虑，灵活搭配三要素的数值。当发现任何一个数值难以改变时，就需要考虑另外的数值变化了。</li><li>接下来会继续介绍有关于曝光的其他几个参数。</li></ul><h3 id="四、白平衡（WB）"><a href="#四、白平衡（WB）" class="headerlink" title="四、白平衡（WB）"></a>四、白平衡（WB）</h3><ul><li>描述显示器中红、绿、蓝三原色混合生成后白色精准度的一项指标。</li><li>人的肉眼能够修正光源变化造成的着色差异，而相机只是准确捕获光源信息，所以需要白平衡功能进行修正，以适应人眼的视觉感受。</li><li>预设模式：日光、阴影、阴天、钨丝灯、白色荧光灯和闪光灯等。</li><li>实际拍摄过程中，合理利用白平衡能够营造出意想不到的效果。白平衡一方面作用为修正光源，适应人眼视觉感受，另一方面可以充当滤镜使用。具体使用过程中自行尝试即可。</li><li>自定义白平衡：能够最精准适应当前情况下的白平衡。<ol><li>镜头对焦模式切换为MF（手动对焦）；</li><li>对照白色物体半按快门进行测光，保证对焦点内部全是白色，然后拍摄一张照片；</li><li>在”拍摄菜单“中选择“自定义白平衡”选项，选择上一步拍摄的白色照片，设置白平衡。（注意不同品牌相机设置方式存在差异，以相机说明书为准）</li></ol></li><li>白平衡偏移：对白平衡进行微调矫正，用于纠正镜头的偏色。每种色彩都有1~9级纠正，其中B代表蓝色，A代表琥珀色，M代表洋红色，G代表绿色。</li><li>白平衡包围：一次拍摄得到多张不同白平衡偏移下的照片，用于来不及调整白平衡，抓拍场景。</li><li>白平衡与色温概念密切相关，有关于色温部分较为简单，自行搜索即可。</li></ul><h3 id="五、景深"><a href="#五、景深" class="headerlink" title="五、景深"></a>五、景深</h3><ul><li>对焦位置前后的清晰范围。焦平面前—&gt;前景；焦平面后—&gt;背景。（注：景深不是前景到后景之间的距离，仅为焦平面前后清晰范围之间的距离）</li><li>景深一般前大，后小，并不以焦平面为对称轴。</li><li>清晰范围越大，景深越大；清晰范围越小，景深越小。景深越小代表画面虚化效果越好。</li><li><u><strong>拍摄要素与景深的关系</strong></u>：焦距短，光圈小—&gt;景深大；焦距长，光圈大—&gt;景深小。（注：焦距越短，视角越广，透视变形越严重，越靠近边缘越严重，镜头本身素质也会影响变形程度）</li><li>镜头距离拍摄物体越近，越容易得到小景深的效果（改变与拍摄物的距离类似于改变焦距，适用于焦段范围不足够的情况）；背景距离拍摄物体越远，越容易得到小景深的效果。（两种方法都是为了在器材的基础上最大化画面的虚化效果）</li><li>综上，背景虚化=大光圈＋长焦距＋近距离＋远背景。</li></ul><h3 id="六、对焦"><a href="#六、对焦" class="headerlink" title="六、对焦"></a>六、对焦</h3><ul><li><p>焦平面：对焦中，与焦点处于同一水平面即为焦平面。</p></li><li><p>短焦距—&gt;广角端；长焦距—&gt;长焦端。</p></li><li><p>常见对焦模式：AF自动对焦和MF手动对焦。（部分镜头不具备自动对焦模式，选购镜头时需注意）</p><ol><li><p>AF自动对焦</p><table><thead><tr><th>AF自动对焦模式</th><th>适用情况</th></tr></thead><tbody><tr><td>单次自动对焦（ONE SHOT）</td><td>拍摄静止对象</td></tr><tr><td>人工智能伺服自动对焦（AI SERVO）</td><td>拍摄运动对象，追焦</td></tr><tr><td>人工智能自动对焦（AI FOCUS）</td><td>拍摄无法确定运动状态的对象，相机自动选择模式</td></tr></tbody></table></li><li><p>MF手动对焦：将镜头上的AF调节至MF即可切换手动对焦模式，拍摄微距照片时，使用手动对焦使得画面更加清晰，或者拍摄特殊题材，需要刻意降低对焦清晰度时使用手动对焦。</p></li></ol></li><li><p>自动对焦辅助光发光：弱光环境，对焦困难时使用。（不一定所有相机都有）</p></li><li><p>对焦成功会有提示音。</p></li><li><p><u>手选对焦点</u>：使用Tv、Av、M档时才能手选对焦点，P档一般自动选择。</p></li></ul><h3 id="七、测光模式"><a href="#七、测光模式" class="headerlink" title="七、测光模式"></a>七、测光模式</h3><ul><li><p>在使用除M档以及B门外的所有曝光模式拍摄时，需要根据测光模式确定曝光组合。（佳能相机可以灵活使用Q按钮切换）</p></li><li><p>注：当前单反对焦同时会进行测光，区别是测光模式的不同。</p></li><li><p>测光模式：</p><table><thead><tr><th>测光模式</th><th>适用情况</th></tr></thead><tbody><tr><td>评价测光</td><td>最常用，默认模式。拍摄日常以及风光题材</td></tr><tr><td>中央重点平均测光</td><td>测光会偏向取景器的中间位置，拍摄人像</td></tr><tr><td>局部测光</td><td>约占取景器中央9%的区域测光，拍摄较小物体</td></tr><tr><td>点测光</td><td>约占取景器中央4%的区域测光，用于主体与背景亮度差较大时，如：逆光等</td></tr></tbody></table></li></ul><h3 id="八、其他"><a href="#八、其他" class="headerlink" title="八、其他"></a>八、其他</h3><ul><li>驱动模式：单拍模式，连拍模式，自拍模式（字面意思，自行理解，不再进行过多说明）</li><li>反光镜预升：开启后，完全按下快门后释放快门时，反光镜将升起，再次按下快门即可进行拍摄，拍摄完成后反光镜自动落下。（即：需要按下两次快门才能完成拍摄）<ul><li>此功能可以有效避免由于相机振动而导致的图像模糊情况。</li><li>当快门速度在1/30~1/8秒之间或者需要更长时间曝光，使用长焦镜头或者进行微距摄影时，建议开启此功能，减轻机身振动对图像质量的影响。</li><li>此功能会影响拍摄速度，通常建议关闭。</li></ul></li></ul><hr><h2 id="曝光模式"><a href="#曝光模式" class="headerlink" title="曝光模式"></a>曝光模式</h2><p>注：曝光模式根据相机不同存在细微差异，但主要模式大致相同，本笔记以佳能系相机为例。</p><h3 id="一、全自动模式（AUTO）"><a href="#一、全自动模式（AUTO）" class="headerlink" title="一、全自动模式（AUTO）"></a>一、全自动模式（AUTO）</h3><ul><li>最初级的拍摄模式，相机自动分析所有拍摄参数。</li><li><strong>闪光灯关闭模式</strong>：由于光线不足，容易因为相机震动导致成像模糊，所以最好使用三脚架固定。</li><li><strong>创意自动模式</strong>：佳能独有的拍摄模式，可根据要求调节照片的景深、驱动模式、闪光灯控制和氛围效果等。</li></ul><h3 id="二、场景模式（一般以图标形式显示）"><a href="#二、场景模式（一般以图标形式显示）" class="headerlink" title="二、场景模式（一般以图标形式显示）"></a>二、场景模式（一般以图标形式显示）</h3><ul><li><strong>人像模式</strong>：将在最大光圈的基础上进行一定的收缩，保证获得较高的成像质量，并使人物脸部更加柔和，背景呈虚化。</li><li><strong>风光模式</strong>：闪光灯将会强制关闭，较暗环境下，可以选择夜景模式。</li><li><strong>微距模式</strong>：适合拍摄微小物体（如果镜头不支持，则无法进行微距拍摄）。</li><li><strong>运动模式</strong>：对焦点自动跟踪运动主体。</li><li><strong>夜景人像模式</strong>：相机自动打开内置闪光灯，同时根据环境光线降低快门速度。</li><li><strong>手持夜景模式</strong>：相机自动选择不容易受到相机抖动影响的快门速度，连续拍摄多张照片，最后合成一张照片。</li><li><strong>HDR逆光控制模式</strong>：相机连续拍摄曝光不足、标准曝光和曝光过度的三张照片，最后合成一张照片，可以较好表现图片中较暗和较亮区域的细节。</li></ul><h3 id="三、高级曝光模式（常用）"><a href="#三、高级曝光模式（常用）" class="headerlink" title="三、高级曝光模式（常用）"></a>三、高级曝光模式（常用）</h3><ul><li><p><strong>程序自动曝光模式P</strong>：可以设置ISO、白平衡、曝光补偿等参数，最大优点是操作简单、快捷。</p></li><li><p><strong>快门优先曝光模式Tv</strong>：用户可以转动主拨盘选择所需的快门速度，相机会自动计算合适的光圈大小。较高的快门速度可以凝固动作或者移动的主体，较低的快门速度可以形成模糊效果，产生动感的画面效果。</p></li><li><p><strong>光圈优先曝光模式Av</strong>：用户可以设置光圈大小，相机自动计算合适的快门速度。该模式可以控制画面的景深，在同样的拍摄距离下，光圈越大，则景深越小，即画面中前景和背景的虚化效果越好；反之，光圈越小，景深越大，前景和背景的清晰度越高。<u>适合大多数情况，但在光线不足的情况下容易照相失利，此时应该切换至Tv模式</u>。（注意：Av和Tv模式下如果设置极限光圈或者极限快门速度会存在计算出的另一参数超过相机可设置范围，此时需调节其他参数配合）</p></li><li><p><strong>全手动曝光模式M</strong>：所有拍摄参数全部手动设置（高级模式）。</p></li><li><p><strong>B门模式</strong>：持续按下快门将使快门一直处于打开状态，直到松开快门时关闭完成整个曝光过程，曝光时间取决于快门按下到释放的过程。特别适合拍摄光绘、天体、焰火等需要长时间曝光并且手动控制曝光时间的题材（在M档下，向左旋转主拨盘将快门速度设置为BULB）。</p><p>注意，新手入门不用刻意追求M档，但是也不能一直使用自动挡或者场景模式，从高级曝光模式的快门优先和光圈优先入手较为合适，这两个模式也是日常使用频率较高的模式。</p></li></ul><hr><h2 id="镜头"><a href="#镜头" class="headerlink" title="镜头"></a>镜头</h2><ul><li><strong>定焦镜头和变焦镜头</strong>：定焦镜头光学结构简单，最大光圈很大，成像质量优异。变焦镜头光学结构复杂，镜片数量较多，生产成本高，最大光圈较小。</li><li><strong>广角镜头</strong>：焦距段在10 ~ 35mm之间，特点是视角广、景深大和透视效果好，不过成像容易变形。其中焦距为10 ~ 24mm的镜头由于焦距更短、视角更广，常被称为超广角镜头。</li><li><strong>中焦镜头</strong>：最接近人眼所看到场景的镜头，给人真实感，焦距范围一般为35 ~ 135mm。</li><li><strong>长焦镜头</strong>：也叫远摄镜头，具有望远功能，用于拍摄距离较远、体积较小的对象上。通常焦距在135mm以上，而焦距在300mm以上的镜头常被称为超长焦镜头。具有视角窄、景深小、空间压缩感较强等特点。</li><li><strong>微距镜头</strong>：用于近距离拍摄物体，具有1:1的放大倍率，即成像与物体实际大小相等。</li><li><strong>鱼眼镜头</strong>：特点是时间广，比广角镜头还要广，视角可以达到180°~220°，成像变形夸张，能够产生强烈的视觉冲击力。</li><li><strong>移轴镜头</strong>：通过转动镜头的旋钮或转坏，使镜头前段上下、左右移动，从而有效地消除因相机角度而造成的画面变形。大多比较昂贵。</li></ul><p>上述总结并不完善，仅仅覆盖大多数常见镜头，随着技术的发展，镜头的素质自然也会不断提升。</p><hr><h2 id="附件"><a href="#附件" class="headerlink" title="附件"></a>附件</h2><h3 id="一、遮光罩"><a href="#一、遮光罩" class="headerlink" title="一、遮光罩"></a>一、遮光罩</h3><ul><li>遮挡住不必要的光斑。</li><li>广角镜头的遮光罩较短，长焦镜头的遮光罩较长。</li><li>在使用相机内置闪光灯的时候，遮光罩有时会遮挡闪光灯。</li></ul><h3 id="二、手柄及电池"><a href="#二、手柄及电池" class="headerlink" title="二、手柄及电池"></a>二、手柄及电池</h3><ul><li>也被称为竖排手柄、电池盒或电池手柄。</li><li>好处之一，相机可以安装两块电池。</li><li>用于长时间的竖排。</li><li>仅有部分相机可以安装电池手柄。</li></ul><h3 id="三、UV镜"><a href="#三、UV镜" class="headerlink" title="三、UV镜"></a>三、UV镜</h3><ul><li>也称“紫外线滤镜”，主要针对胶片相机设计，用于防止紫外线对曝光的影响，提高成像质量。</li><li>目前的数码相机已经不存在上述问题，但是由于其价格低廉，建议购买用于保护镜头不受灰尘、手印、油渍的侵扰。</li></ul><h3 id="四、保护镜"><a href="#四、保护镜" class="headerlink" title="四、保护镜"></a>四、保护镜</h3><ul><li>由UV镜衍生出来的专门保护镜头的滤镜，日常使用建议直接安装UV镜即可。</li></ul><h3 id="五、存储卡"><a href="#五、存储卡" class="headerlink" title="五、存储卡"></a>五、存储卡</h3><ul><li>SDHC型存储卡：高容量存储卡，支持高分辨率视频录制的实时存储。</li><li>SDXC型存储卡：超大容量存储卡，目前许多数码相机并不支持。</li></ul><h3 id="六、偏振镜"><a href="#六、偏振镜" class="headerlink" title="六、偏振镜"></a>六、偏振镜</h3><ul><li>也称偏光镜或者PL镜，主要用于消除或减少物体表面的反光。</li><li>偏振镜分为线偏和圆偏两种，数码单反相机应选择“CPL”标志的圆偏振镜，因为在数码单发相机上使用线偏振镜容易影响测光和对焦。</li><li>使用偏振镜后会阻碍光线的进入，大约相当于2挡光圈的进光量，故在使用偏振镜时，需要降低约2倍的快门速度，这样才能拍摄到与未使用时相同的曝光量的照片。</li><li>偏振镜应用：压暗蓝天、提高色彩饱和度、抑制非金属表面的反光。</li></ul><h3 id="七、中灰镜"><a href="#七、中灰镜" class="headerlink" title="七、中灰镜"></a>七、中灰镜</h3><ul><li>当光线过于充足而导致无法降低快门速度时，使用中灰镜，降低快门速度。</li></ul><h3 id="八、中灰渐变镜"><a href="#八、中灰渐变镜" class="headerlink" title="八、中灰渐变镜"></a>八、中灰渐变镜</h3><ul><li>一半透光一半阻光的滤镜。</li><li>分为圆形和方形两种、色彩上也有多种选择（中灰渐变镜为最常用的中型灰色渐变镜）。</li><li>应用：阴天时改善天空影调、降低明暗反差。</li></ul><h3 id="九、快门线"><a href="#九、快门线" class="headerlink" title="九、快门线"></a>九、快门线</h3><ul><li>避免按动快门造成的振动。</li></ul><h3 id="十、遥控器"><a href="#十、遥控器" class="headerlink" title="十、遥控器"></a>十、遥控器</h3><ul><li>遥控拍摄。</li></ul><h3 id="十一、脚架"><a href="#十一、脚架" class="headerlink" title="十一、脚架"></a>十一、脚架</h3><h3 id="十二、闪光灯"><a href="#十二、闪光灯" class="headerlink" title="十二、闪光灯"></a>十二、闪光灯</h3><ul><li>有关于闪光灯的使用较为复杂，需要单独介绍。</li></ul><h3 id="十三、柔光罩"><a href="#十三、柔光罩" class="headerlink" title="十三、柔光罩"></a>十三、柔光罩</h3><ul><li>置于闪光灯，形成柔光效果。实测使用丝巾或者丝袜等也能形成相同效果。</li></ul><h3 id="十四、清洁保养用品"><a href="#十四、清洁保养用品" class="headerlink" title="十四、清洁保养用品"></a>十四、清洁保养用品</h3><ul><li>气吹、相机清洁布、传感器清洁棒。</li></ul><p>摄影笔记-基础知识部分</p><p>链接：<a href="https://pan.baidu.com/s/1kqB2fRoADzo5tQwoiNZdIg">https://pan.baidu.com/s/1kqB2fRoADzo5tQwoiNZdIg</a><br>提取码：u3wk</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>摄影</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摄影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>冷色浪漫主义</title>
    <link href="/%E5%86%B7%E8%89%B2%E6%B5%AA%E6%BC%AB%E4%B8%BB%E4%B9%89.html"/>
    <url>/%E5%86%B7%E8%89%B2%E6%B5%AA%E6%BC%AB%E4%B8%BB%E4%B9%89.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“我用什么才能留住你”——豪尔赫·路易斯·博尔赫斯</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>我还以为他相对比较冷门，看来是我狭隘了。</p><p>豪尔赫·路易斯·博尔赫斯（音译，以下简称博尔赫斯），最早在初中的一份语文试卷上的作文题里看到一句他的诗（以前的我闲着没事总是喜欢把语文试卷上面的阅读写作全给看一遍，纯粹是无聊之举，鉴于当下学习之风盛行，建议有这个时间可以多做两道数学题），当即爱上了这位作家的表达风格。当时一直觉得是个冷门作家，毕竟在大概10年前，走进书店你总是最先看见左边是郭敬明合集右边是韩寒合集，或者反过来，无所谓。再往前是XX小学必读篇目，旁边放着XX小学指定寒暑假作业。基本是看不到博尔赫斯这个名字的。</p><p>前两天突然在B站热门看到一个UP主发了一个有关于博尔赫斯的视频，将其称为博尔赫斯笔下的丧系浪漫。一下勾起了我以前翻着看他的诗集的回忆。但是说来又很惭愧，以前无知的我只是沉迷于那些自以为很文艺的诗篇大肆阅读，并没有过多涉猎他的短篇小说等，所以不敢说对这个喜欢的作家有多了解，仅仅只能是喜欢。有时候也觉得自己写的东西的风格一定也是受到了他的影响。</p><p>顺便一提，下面引用的很多句子，由于翻译版本较多，个人又不喜欢原文，所以可能存在细微的差异，理解一下。（随笔的快乐之处就在于一个“随”字，我随心所欲地写，你漫无目的地看就好，该写论文的时候，倒是要记得严谨。）</p><h2 id="他笔下的极致浪漫"><a href="#他笔下的极致浪漫" class="headerlink" title="他笔下的极致浪漫"></a>他笔下的极致浪漫</h2><p>比起这个名字让人陌生来说，可能他的一首诗更加出名一些——《我用什么才能留住你》。</p><blockquote><p>《我用什么才能留住你》</p><p>——豪尔赫·路易斯·博尔赫斯</p><p>我用什么才能留住你？</p><p>我给你瘦弱的街道、绝望的落日、荒郊的月亮。</p><p>我给你一个久久地望着孤月的人的悲哀。</p><p>我给你我已死去的祖辈，后人们用大理石祭奠的先魂。</p><p>我父亲的父亲，阵亡于布宜诺斯艾利斯的边境，两颗子弹射穿了他的胸膛，死的时候蓄着胡子，尸体被士兵们用牛皮裹起；</p><p>我母亲的祖父——那年才二十四岁——在秘鲁率领三百人冲锋，如今都成了消失的马背上的亡魂。</p><p>我给你我的书中所能蕴含的一切悟力，以及我生活所能有的男子气概和幽默。</p><p>我给你一个从未有过信仰的人的忠诚。</p><p>我给你我设法保全的我自己的核心——不营字造句，不和梦交易，不被时间、欢乐和逆境触动的核心。</p><p>我给你早在你出生前多年的一个傍晚看到的一朵黄玫瑰的记忆。</p><p>我给你关于你生命的诠释，关于你自己的理论，你的真实而惊人的存在。</p><p>我给你我的寂寞、我的黑暗、我心的饥渴；我试图用困惑、危险、失败来打动你。</p><p>（浙江文艺出版社，2008-2，第10页）</p></blockquote><p>这首诗里面的经典早已被无数次诵读。可能诗人的名字你记不住，但是你会看到这首诗。</p><p>一直觉得这首诗是有画面感的，是一种末日的感觉，诗歌仿佛有了颜色一样。一读，我脑海里就出现诗歌里描述的街道、落日、月亮、马革裹尸的亡魂。而在这样一片寂寞的土地上，有一个人试图把自己“献”给另一个人。</p><p>特别触动我的一句话，“我给你一个从未有过信仰的人的忠诚”，和周总理给夫人的信里写的，“我这一生都是坚定不移的唯物主义者，唯有你，我希望有来生”，有相似的意味。所以我说，这是一个人试图把自己“献”给另一个人。</p><p>而除了这首比较出名的诗之外，博尔赫斯笔下还有专属于他的极致浪漫。</p><blockquote><p>《永久的玫瑰 ――献给苏莎娜·邦巴尔》</p><p>——豪尔赫·路易斯·博尔赫斯</p><p>伊斯兰历五百年，</p><p>波斯从寺院的尖塔上 ，</p><p>眺望来自沙漠的长枪的侵犯，</p><p>内沙布尔的阿塔尔瞅着一朵玫瑰，</p><p>仿佛在沉思，而不是祷告，</p><p>他默不出声地对玫瑰说：</p><p> ——我手里是你的模糊的球体。</p><p>时间使我们两个都衰老，并不知道，</p><p>今天下午，我们在这个败落的花园里。</p><p>你在空气中轻灵湿润。</p><p>你一阵阵的芳香 ，</p><p>向我衰老的面庞升腾，</p><p>那个孩子在梦中的画面里 ，</p><p>或者早晨在这个花园里隐约看见你，</p><p>但是我比他远就感知你的存在。</p><p>你的颜色可能像阳光那么洁白，</p><p>或者像月亮那么金灿，</p><p>像胜利的剑那么橙黄坚实。</p><p>我是盲人，什么都不知道，但我预见到 </p><p>道路不止一条。每一件事物，</p><p>同时又是无数事物。 </p><p>你是上帝展示在我失明的眼睛前的音乐、 天穹、宫殿、江河、天使、</p><p>深沉的玫瑰，隐秘而没有穷期。</p><p>（上海译文出版社，2016-8）</p></blockquote><p>以前一直在学，写东西不要把一堆华丽的词堆在一起，一定会适得其反。而博尔赫斯无疑把握住了这一个微妙的平衡。华丽澎湃的词语里又一点都不显得矫情油腻。正如他自己的诗句一样，他的创作就是深沉的玫瑰，隐秘但是没有穷期。</p><p>可能是《我用什么才能留住你》过于突出，让很多人觉得博尔赫斯是一个写情诗的高手，他确实是，但是他的浪漫不局限于情诗，浪漫本身就不局限于爱情。比起上面两首来说，我更愿意认为博尔赫斯是一个思想家，哲学家。</p><h2 id="他笔下的极致思考"><a href="#他笔下的极致思考" class="headerlink" title="他笔下的极致思考"></a>他笔下的极致思考</h2><p>又回到开头，我说我第一次见到博尔赫斯的作品，是在初中的语文试卷上，这句话是“天堂应是图书馆的模样”。全文如下：</p><blockquote><p>《关于天赐的诗》</p><p>——豪尔赫·路易斯·博尔赫斯</p><p>上帝同时给我书籍和黑夜,<br>这可真是一个绝妙的讽刺,<br>我这样形容他的精心杰作,<br>且莫当成是抱怨或者指斥。</p><p>他让一双失去光明的眼睛<br>主宰起这卷册浩繁的城池,<br>可是，这双眼睛只能浏览<br>那藏梦阁里面的荒唐篇什,<br>算是曙光对其追寻的赏赐。</p><p>白昼徒然奉献的无数典籍,<br>就像那些毁于亚历山大的<br>晦涩难懂的手稿一般玄秘。</p><p>有位国王<br>傍着泉水和花园忍渴受饥;<br>那盲目的图书馆雄伟幽深,<br>我在其间奔忙却漫无目的。</p><p>百科辞书、地图册、东方和西方、<br>世纪更迭、朝代兴亡、<br>经典、宇宙及宇宙起源学说，<br>尽数陈列，却对我没有用场。</p><p>我心里一直都在暗暗设想<br>天堂应该是图书馆的模样，<br>我昏昏然缓缓将空幽勘察，<br>凭借着那迟疑无定的手杖。</p><p>某种不能称为巧合的力量<br>在制约着这种种事态变迁，<br>早就有人也曾在目盲之夕<br>接受过这茫茫书海和黑暗。</p><p>我在橱间款步徜徉的时候，<br>心中常有朦胧的至恐之感：<br>我就是那位死去了的前辈，<br>他也曾像我一样踽踽蹒跚。</p><p>人虽不同，黑暗却完全一样,<br>是我还是他在写这篇诗章？<br>既然是厄运相同没有分别，<br>对我用甚么称呼又有何妨？</p><p>格罗萨克或者是博尔赫斯,<br>都在对这可爱的世界瞩望,<br>这世界在变、在似梦如忘般<br>迷茫惨淡的灰烬之中衰亡。</p><p>（摘自豆瓣摘抄）</p></blockquote><p>这首诗挺有意思，是博尔赫斯任职阿根廷国立图书馆馆长期间写下，他因为读书，眼睛近乎失明。他在诗里也将其称为“绝妙的讽刺”。</p><p>我特别喜欢这首诗，我觉得我产生了一种共鸣。“天堂应该是图书馆的模样”，总是让我想起以前周末就泡在书店里，当时的书店还不管你拆不拆书，书架上总是有无数被拆开的书，有时候甚至觉得是书店故意拆开以供大家阅读的。然后书店还有折叠小板凳，就是那种五颜六色的小板凳，经常去书店还得早一些，不然抢不到小板凳只能坐在台阶上。几乎每周末去书店，台阶上都坐满人，只留下中间仅一个人能过的通道。读起书来更是忘我，喜欢那种沉浸在书里的感觉。对了，我说的书都是所谓的课外书和一些被视为会影响学习的网络小说，漫画等。至于名著，没看多少，这也导致现在的我总是一瓶水不满，半瓶子摇。言归正传，真正沉浸在书里的时候，甭管这是什么书，我真的会希望，此刻的世界上只有你，和书。我甚至希望时间在此刻就凝固了，别到下午4点半我得回家吃饭，我也希望旁边那个小孩不要走来走去的发出噪音，我还希望店员不要时不时就盯着我，搞得好像我偷书了一样，大家不都在看你店的拆开的书嘛，而且又不是我拆的（手动狗头）。倒是越长大，越丧失了读书的时间和乐趣，转而面对一堆专业课本默默地掉头发。</p><p>而除去表达自己对阅读的喜爱之外，博尔赫斯的一些观点和思考也很有意思。</p><blockquote><p>世界会变，而我始终如一，我带着悲哀的自负想到。——博尔赫斯《阿莱夫》（王永年译）</p></blockquote><p>以前觉得人总是在变化的，结果后面觉得，每个人身上一些本质的东西是不会变的，不管他或她经历什么，变成什么样，他或她依旧还是他或她。而身处的环境确实是瞬息万变的，没有永恒的固定，我们好像是被流水冲刷的石头，日积月累，每个人变成不同的形状，但是石头总是石头。</p><blockquote><p>玫瑰是玫瑰，花香无意义。——博尔赫斯《七夜》（陈泉译本，129页）</p></blockquote><p>这句话的理解还挺复杂的，网上也有很多不同的解释。我第一次看这句话的时候，我的理解倾向于，当我们给一个东西命名之后，我们就给这个名字赋予了意义，比如我叫Leo，我的朋友提到Leo可能会想到我，也可能会想到梅西。玫瑰叫玫瑰，提到玫瑰我们就想到玫瑰这个花。</p><p>那如果玫瑰最开始被叫做橘子呢？设想一下，我们的生活里，不再用玫瑰当做爱情的象征，而是一种被称为橘子的花，它是红色的，很好看。情人节人们总是买橘子送给自己的另一半作为仪式感的证明。人们提到橘子，就联想到浪漫，橘子变成浪漫的代名词。我们的祝福也变成，愿你有数不清的橘子和浪漫。莎士比亚说的也变成，“这无垠的宇宙对我都是虚幻，你才是我的橘子，我全部财产”。其实也不违和，我们觉得违和也只是因为从出生那天起，我们的世界里，有一种红色好看的花被命名为玫瑰而已。莎士比亚也说过“即便玫瑰不叫玫瑰，依旧芳香如故”。玫瑰就算叫橘子，它也只是一朵红色的好看的花而已。</p><blockquote><p>使他觉得遥远的不是时间长，而是两三件不可挽回的事 。——博尔赫斯 《等待》</p></blockquote><p>不得不说，博尔赫斯也是一个通透的人。这就跟昨晚我整理的三篇影评一样，生活和时间一样是单行线，你往前走了，就别奢望回头了，更何况，你还得不断前进做出下一个选择，你回头的时间里，你可能已经又做出了几个错误的选择。时间在固定的流逝，我们短暂的人生并没有什么值得在历史长河里炫耀的意义，我们觉得漫长，只是因为你有放不下的东西，撕扯你的灵魂，拉住你的记忆，让你走的更痛苦一些。</p><blockquote><p>《失眠》</p><p>——豪尔赫·路易斯·博尔赫斯</p><p>今晚的宇宙具有遗忘的浩渺</p><p>和狂热的精确</p><p>我徒劳地期待</p><p>入梦之前的象征和分崩离析</p><p>酒渣色的云使天空显得粗俗</p><p>为我紧闭的眼帘带来黎明</p><p>（摘自豆瓣摘抄）</p></blockquote><p>用这首作为结尾，不是说我自己失眠了，我只是每次读到博尔赫斯的作品，就觉得自己跟个文盲似的，同样是失眠，博尔赫斯写了诗歌，鱼翅（说唱歌手）写了一首歌《我们在世界的远方擦肩而过》（推荐鱼翅，写的词真的没的说，而且唱的也越来越好），我只会说，我有点睡不着。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>除去上面提到的，博尔赫斯还有很多非常经典的作品。</p><p>他笔下的作品总是带着独特的视角在思考，他自己将思考形容为“最复杂的消遣”，也将自己写作的目的形容为“为了时光流逝使我安心”。</p><p>很多时候博尔赫斯会被贴上“丧”的标签或者有人称其为“消极浪漫主义”，其实他不能简单被理解为消极和低沉，反而他的作品充满力量，深渊里总是会开花。</p><p>像是他自己说的“人活着就应该热爱生活，而说到热爱生活，人也必须要热爱不幸，失败，孤独”。浪漫和悲观并不冲突，我们时常消极又觉得生活很美好。所以我觉得他更应该称为“冷色浪漫主义”。</p><p>终于写完了，再次重申，我只是一个爱好者，我写的时候也很小心翼翼，这篇也费了点时间，看了很多评论和解释，引用的句子也尽量确认。非专业人士，还混杂了很多个人思考，难免有偏颇之处，理解一下。</p><p><img src="../image/%E8%B1%AA%E5%B0%94%E8%B5%AB%C2%B7%E8%B7%AF%E6%98%93%E6%96%AF%C2%B7%E5%8D%9A%E5%B0%94%E8%B5%AB%E6%96%AF%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E7%99%BE%E5%BA%A6%EF%BC%89.jpg" alt="豪尔赫·路易斯·博尔赫斯（图源百度）"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>生命静默</title>
    <link href="/%E7%94%9F%E5%91%BD%E9%9D%99%E9%BB%98.html"/>
    <url>/%E7%94%9F%E5%91%BD%E9%9D%99%E9%BB%98.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“生命静默。”——如果没有雷同，那就是我说的。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>这篇博客里面会有三篇电影的影评。电影分别是《万箭穿心》、《心迷宫》和《暴裂无声》。</p><p>之所以会把三篇电影的影评放在一起，是因为自己在修订文章的时候，发现这三篇影评的内容有相通的地方，主题也有相似性。</p><p>其次就是以前乱七八糟写了一堆，也懒得再慢慢一篇一篇搬运了。索性一次性把三篇都放在这里。</p><h2 id="《万箭穿心》"><a href="#《万箭穿心》" class="headerlink" title="《万箭穿心》"></a>《万箭穿心》</h2><p>关于这部电影，在此之前我有过一次很失败的评论，那次失败的评论也算是我最开始反思自己影评的契机。再一次回到这部电影，希望能有不同的东西。补上一句话，一位老师和我说过，如果有人说中国没有好电影了，那就问他，你看过万箭穿心吗？我觉得这算是对这部电影一个极高的评价了。</p><h2 id="一、节奏的压抑"><a href="#一、节奏的压抑" class="headerlink" title="一、节奏的压抑"></a>一、节奏的压抑</h2><p>这是一部与悲剧息息相关的电影，不断的悲剧不断在爆发，压在这个处于社会底层的家庭，也压在了我这个观众的心里。</p><p>而且不仅仅是爆发悲剧，还是急促地爆发悲剧。上一件事还没有结束，下一件事已经开启。本来已经苟延残喘的家庭，在一连串的，急促的打击和压抑下，处在了崩溃的边缘。我这个观众的心也跟着一起处在了崩溃边缘。但是导演依旧没有体恤观众的心情，仍然一步步继续急促地用很多事件的爆发，压在所有人心上。</p><p>急促的节奏给了我一种压抑感，而且这样的压抑感延续了一整部电影，丝毫没有给我喘息的机会。唯一一次，也许就是屏幕一黑的瞬间，闪现出几个大字——十年后。告诉我十多年过去了。我内心一松，大多数影视剧里，一提到几年过去或者几十年过去，就会迎来一个类似彩蛋的结局，像童话里说，王子和公主终于幸福快乐地生活在了一起。然后，《万箭穿心》真的诠释了这个词，屏幕黑过后，留给我的，还是压抑感，丝毫不放松，压抑中，我也像是剧中人物一样，万箭穿心。</p><h2 id="二、选择有什么对错"><a href="#二、选择有什么对错" class="headerlink" title="二、选择有什么对错"></a>二、选择有什么对错</h2><p>一连串的事件爆发，并不是无端发生。</p><p>正如佛教里说，因果循环。看似突然爆发的悲剧，其实都有各自的原因。</p><p>马学武最终的自杀，李宝莉匪夷所思的报警，等等，所有的事都来源于每个人各自的选择。但是这样的选择有对错吗？这是一个驳论。就像很多道德问题无解一样。不管怎么选择都有各自的理由。为什么？因为它关乎人性。宝莉做出的常人无法理解的一种选择，也许会有人指着她骂心机婊，那她是吗？如果任何人处于她的境地呢？面对爱人出轨，如何解决？一个苦苦支撑家庭的女人，在那一刻崩溃了。可怕的不是崩溃的人，而是那些崩溃了之后还能平静过生活的人。因为他们能够做任何事情，来向生活妥协，哪怕自己已经委屈到崩溃，还是妥协。这样的人性在我看来是有些扭曲的了。这样的人性，自然也是危险的。在这样扭曲的性格下，剧中所有人做出的所有选择，透着一股深深的无奈。让人去叹息，但是无法批驳。而这样的人性，存在于所有还在生活的人身上，也就是你我他身上。</p><h2 id="三、憋屈的人格，社会的无奈"><a href="#三、憋屈的人格，社会的无奈" class="headerlink" title="三、憋屈的人格，社会的无奈"></a>三、憋屈的人格，社会的无奈</h2><p>剧中人物的生活，是一种很憋屈的生活。</p><p>他们做的一切就是在向生活妥协。他们是不幸的，在那样一个时代，我没有生活过的时代，那个让我喘不过气来的时代。我不知道那个年代发生了什么，我只觉得，影片反映给我的那个年代，是一个像扁担压住人的年代。</p><p>宝莉，马学武，小宝，他们憋屈吗？我觉得很憋屈，但是他们有什么办法吗？没有。这就是一个现实，你过得很憋屈，但是你无可奈何。你能够做的无非两件事，要么逃避这个世界，要么妥协。连挣扎的机会或者说希望都没有，这也许才是剧中所有人的不幸。万箭穿心，也许也是由此而来。当最终宝莉离开，看似一切归于平静，但是所有人心里都清楚，无奈的选择，仍在继续。</p><p>这是一部充斥着无奈和无力感的一部电影，将一个血淋淋的现实剖开展现给我。</p><p>现实很多时候会让人无力，无奈。你会不知所措，连挣扎的办法都没有。我个人觉得，没有挣扎希望是常态，内心千万不能倒下，心一旦倒下了，人其实就已经死了。希望你我都是一个哪怕万箭穿心也能够昂首向前的人，共勉。</p><p><img src="../image/%E6%89%81%E6%8B%85%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="扁担（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2018年3月14日</p><p>修订于2021年11月17日</p><h2 id="《心迷宫》"><a href="#《心迷宫》" class="headerlink" title="《心迷宫》"></a>《心迷宫》</h2><p>要不是无聊翻着家里电视上点播电影列表，可能都不会注意到这部电影——《心迷宫》。甚至看的时候，没有任何期待，就当打发时间。现在看来，差点错过一部优秀的国产电影。</p><h2 id="一、支线交织"><a href="#一、支线交织" class="headerlink" title="一、支线交织"></a>一、支线交织</h2><p>才看的时候，其实有点无聊。</p><p>或者说，故事线就很单一，也没有太出彩的地方。就随着村长儿子的视角走。直到第二条线插入的时候，有些迷茫，大脑在反应这是什么时候的事情。然后紧接着第三条，第四条，每条支线用不同的角度诉说同一个故事。</p><p>你以为你通过一个人的视角看到了所有故事，结果在无数条支线的交织下，逐渐还原出一个与初始时候不同的故事。这个故事，瞬间活起来了，立体起来了。</p><p>像是认识一个人，一开始你只知道他什么性别，叫什么，长什么样，然后慢慢你认识了这个人的喜好，言谈习惯，再后来，又知道了他的一些梦想，想法，这个人就逐渐在你脑海里慢慢具体起来。故事，也是这样。每条支线都在看似独立进行着，实际上又有着千丝万缕的联系，一条支线模糊的地方，另外的支线给它补充，直到最后，所有支线都呈现在你面前时，你看到了主线。</p><h2 id="二、荒诞的故事"><a href="#二、荒诞的故事" class="headerlink" title="二、荒诞的故事"></a>二、荒诞的故事</h2><p>除去叙述手法，电影的剧情同样可圈可点。</p><p>荒诞的风格，让我有种童年时看故事会时的感觉。</p><p>每一个巧合都那样自然地发生了，甚至没让人觉得这些巧合全部摆在一起有什么奇怪的。这就是荒诞。生活就是荒诞。</p><p>很多别人看似巧合的东西，如果发生在自己身上，你就一点不觉得巧合。当局者，总是看不清。何况，在生活中这个最大的局里面，没有旁观者。每个人都是推动这个故事的一滴汽油，燃烧自己，用尽全身力气，推动发动机稍微转一下。所以，只有屏幕外的我是旁观者，但是我也看不清它，直到最后我才能看清它，所以，我也不知道，这到底荒不荒诞。</p><h2 id="三、心里的石头"><a href="#三、心里的石头" class="headerlink" title="三、心里的石头"></a>三、心里的石头</h2><p>故事是心里的石头，压得人喘不过气。</p><p>不说出来，压在自己心头，说出来，压在别人心头。剧情还能怎么发展？每个人都在剧情里扮演了自己的角色。儿子是儿子，父亲是父亲。为什么这部电影这么优秀，因为它让每个人成为了自己，而不是张冠李戴，儿子成父亲，父亲当儿子，也因为它让剧情自然但是不可逆地向着最后的结局发展。看其他电影不喜欢的结局，人总是会畅想自己喜欢或者想要的结局，谁死谁活，谁和谁是CP，等等等等。而《心迷宫》，你一旦进去，就只能朝着最后的目的地进发，毫无退后的可能性。你被推向结局。就像射箭，射出去，就不再有回头箭。</p><p>生活，就是这样。</p><p>《心迷宫》拍了个什么？我想，就是拍了个生活。</p><p><img src="../image/%E8%BF%B7%E5%AE%AB%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="迷宫（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2020年3月1日</p><p>修订于2021年11月17日</p><h2 id="《暴裂无声》"><a href="#《暴裂无声》" class="headerlink" title="《暴裂无声》"></a>《暴裂无声》</h2><p>前一篇写了《心迷宫》，有朋友和我推荐《暴裂无声》，之前没有注意，两部出自同一导演。巧合的是，我也几乎是在差不多的时间里看了这两部电影。挺巧的。</p><h2 id="一、故事在墙上"><a href="#一、故事在墙上" class="headerlink" title="一、故事在墙上"></a>一、故事在墙上</h2><p>知道两部电影出自同一导演，在评判时，难免会将其作比较。</p><p>相较于《心迷宫》，《暴裂无声》的故事更加隐晦。或者说，更加具有暗示性，不再是多条支线融合成主线的情节，仅仅一条主线贯穿最后。结局也相对是一个开放式的结局。我觉得这样的设置，我在谈《心迷宫》时，用了“荒诞”一词，而《暴裂无声》，就不能这样说了。</p><p>开放式结局和很多暗示，意味着这个导演把这个故事交给了观众，他讲述一部分，剩下一部分观众讲。看了豆瓣很多分析的文章，我个人最倾向的结局，当然也是最后墙上画面展现的故事线。看完整体之后，电影开头不久，一堆石头倒下，一堆石头预示着张磊，而倒塌也就暗示了这个人物的命运；电影结尾，山体倒塌，石头来源于山，山倒塌的意味，不言而喻。</p><p>借用一句豆瓣看到的评论：</p><blockquote><p>“一部优秀的悬疑片，每一帧都蕴含着导演深刻的用意”。</p></blockquote><h2 id="二、食物链与平衡"><a href="#二、食物链与平衡" class="headerlink" title="二、食物链与平衡"></a>二、食物链与平衡</h2><p>这样的一部悬疑片，我觉得映射了一些东西。</p><p>食物链大家都知道，也都知道食物链需要处在一种相对平衡的状态。而电影中，昌就是肉食动物，而徐算是喝汤的，张则是食草者，也可以说是肉。电影就在于打破了这样一个微妙的平衡，肉想对着肉食者发出咆哮，肉食者不断想要巩固自己的地位。矛盾就这样产生了。</p><p>而现实怎样呢？这个故事里没有赢家，都是一些被命运折磨的可悲的斗士。不同的是，每个人在这样残酷的现实下，所付出的代价不一样。我大抵不太喜欢悲情结局，但是这样的电影，超越了悲情范畴，给人当头一棒，你头痛欲裂，你本能地想嘶吼，发泄心中的痛楚，但是你的嘴被封住了，你喊不出，用尽力气喊不出，只听得那当头一棒，结结实实地在心里的一声闷响。食物链平衡被破坏，没有任何一方是受益者，当你看清的时候，就会发现，所有人只不过都是这个世界的肉罢了。</p><h2 id="三、人性的暴裂无声"><a href="#三、人性的暴裂无声" class="headerlink" title="三、人性的暴裂无声"></a>三、人性的暴裂无声</h2><p>我很难去说清这部电影给我带来的感受。</p><p>对于张保民，有种看《万箭穿心》的感觉，他没错，他人性不恶，只是这个世界恶罢了。电影中透露出来的浓厚的等级划分，就把张保民这样的处在最底层的角色，死死压住了。这样看来，那个象征张磊的石堆，同时也是等级划分的金字塔，它的平衡破坏了。结局永远都是那样让人沉闷，不管这种微妙的平衡是否被打破，被压在底层的这些人，永远都是悲哀的。这种残酷的现实，像是千斤石头重重压在人性上面。而往往让人泪目的，就是这被压迫致死的人性。</p><p>或许张保民是羔羊，但是不是一只沉默的羔羊。他在用他的心不断发声，用心撞击着这个牢固的残酷的现实，哪怕头破血流也不停。我多希望走出来的不是张磊的灵魂，我多希望结局是抗争的胜利，但是电影就是这样把一个血淋淋的现实砸在我脸上。我仿佛听见了现实的嘲弄，看，你个XX。</p><p>人性在这一刻，嘶吼，但是很快被埋没在山体之下，只能发出撞击山体的那种沉闷的声音。</p><p>我有时候特别怕那种把现实撕开给你看的东西。有时候，太过于通透了，不容易生活。</p><p><img src="../image/%E9%9A%90%E5%96%BB%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="隐喻（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2020年3月3日</p><p>修订于2021年11月17日</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>为什么把这三篇电影放在一起。</p><p>当然首先是因为这三部电影都很优秀。</p><p>其次是三部电影里透露出来的无奈和对于生活的反思。</p><p>生活和时间一样，度过了就度过了，可以回头看，但是不能折回去重走，哪怕是走一模一样的路也不行。所以很多时候，我们做出的很多选择都是没有回头余地的，踏出了一步之后，你就只剩前面的路了，至于前面还有没有可以走的路，没人告诉你。来自于生活的无奈感总是沉重地压在人身上。</p><p>生命带给人的是一种静默，时间尚可用时钟的滴答声描述，生命没有声音。流逝了就流逝了。</p><p>这一生是无解的。你只能继续走，一直走。</p><p>对了，今天的封面是今天拍的一张很喜欢的图。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>记一次买花的经历</title>
    <link href="/%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E4%B9%B0%E8%8A%B1%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86.html"/>
    <url>/%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E4%B9%B0%E8%8A%B1%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看到照片，就当我买了这朵花。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>今天在赶一个ddl。</p><p>然后收到了朋友的消息。</p><h2 id="卖花的朋友"><a href="#卖花的朋友" class="headerlink" title="卖花的朋友"></a>卖花的朋友</h2><p>好像因为什么活动，朋友屯了一堆花，然后准备卖花。</p><p>可能是开个玩笑，问我买不买花。</p><p>我也就礼貌问了一下价格。</p><p><img src="../image/%E5%8D%96%E8%8A%B1%E7%9A%84%E6%9C%8B%E5%8F%8B.jpg" alt="卖花的朋友"></p><p>看在打折的份上，我买了。但是这花也不能给我寄来英国，所以我转而把买的花送给卖花的朋友。</p><p><img src="../image/%E4%B9%B0%E8%8A%B1%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BD%95.jpg" alt="买花的记录"></p><p>于是卖花的朋友就又多了一支花。</p><h2 id="看到照片就是买了这朵花"><a href="#看到照片就是买了这朵花" class="headerlink" title="看到照片就是买了这朵花"></a>看到照片就是买了这朵花</h2><p>我和卖花的朋友说：</p><p><img src="../image/%E6%8B%8D%E7%85%A7%E7%AD%89%E4%BA%8E%E4%B9%B0%E8%8A%B1.jpg" alt="拍照等于买花"></p><p>然后朋友拍了我买的这朵花，真挺好看的。</p><p><img src="../image/5%E5%9D%97%E9%92%B1%E4%B9%B0%E7%9A%84%E8%8A%B1.jpg" alt="5块钱买的花"></p><p>于是我愉快地确认收货了。</p><p><img src="../image/%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E6%94%B6%E8%B4%A7.jpg" alt="确认收货"></p><p>记录完毕。</p><p>就算是赶ddl也要看看鲜花，好好生活！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>真不是好东西</title>
    <link href="/%E7%9C%9F%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%A5%BD%E4%B8%9C%E8%A5%BF.html"/>
    <url>/%E7%9C%9F%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%A5%BD%E4%B8%9C%E8%A5%BF.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我说的是我自己。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>2021年5月7日，我发了这样的一条微博。</p><p><img src="../image/%E5%85%AD%E4%B8%AA%E6%9C%88%E5%89%8D.jpg" alt="六个月前"></p><p>当时的我编辑完闲鱼的文案之后，又删了。我觉得我得和我的80D继续度过一段时间。</p><p>随后为了减轻80D的负重，我还购置了卡片机Lx10作为日常的便携机器。</p><p>于是就这样，我把两台机器加两个镜头一路人工背来了英国。</p><p>然后在6个月之后，我转发了当时这条微博，并配文：</p><p><img src="../image/%E5%85%AD%E4%B8%AA%E6%9C%88%E5%90%8E.jpg" alt="六个月后"></p><p>那个时候是11月6号，在之后的8号，我又把卡片机Lx10也卖了。</p><p>是的，两个我人工背来英国的伙伴，就这样以很快的速度被我卖了，我甚至没有把它们带出去拍过几次照片。</p><h2 id="我和我相机的照片"><a href="#我和我相机的照片" class="headerlink" title="我和我相机的照片"></a>我和我相机的照片</h2><p>卖的太快了，以致于我都没来得及好好跟我的相机，哦不对，我的前相机道个别。</p><p>我的朋友这样跟我说：</p><p><img src="../image/%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E8%AF%B4%E7%9A%84%E5%AF%B9.jpg" alt="朋友说的对"></p><p>为了证明自己还是和前相机们留下了点回忆，不至于显得这么冷血，我就翻起了相册里关于它们的回忆。</p><p>我找到了我和80D的第一张合影。</p><p><img src="../image/%E6%88%91%E5%92%8C80D%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%BC%A0%E5%90%88%E5%BD%B1.jpg" alt="我和80D的第一张合影"></p><p>那个时候我还在本科的宿舍里。</p><p>然后我找到了我和Lx10的合影。</p><p><img src="../image/%E6%88%91%E5%92%8CLx10%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%BC%A0%E5%90%88%E5%BD%B1.jpg" alt="我和Lx10的第一张合影"></p><p>（对不起，当时主要是想拍自己新配的备用眼镜来着。）</p><p>然后就是和它们最后一次合影。</p><p><img src="../image/%E6%88%91%E5%92%8C%E5%AE%83%E4%BB%AC%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%90%8E%E4%B8%80%E5%BC%A0%E5%90%88%E5%BD%B1.jpg" alt="我和它们的最后一张合影"></p><p>看得出来，这个时候，我的喜爱已经落在了新加入的宝丽来上面（手动狗头）。</p><h2 id="前相机们的回忆"><a href="#前相机们的回忆" class="headerlink" title="前相机们的回忆"></a>前相机们的回忆</h2><p>我真的很喜欢我的80D和Lx10。我拿它们拍了很多自己非常喜欢的照片。</p><p>包括之前博客里的照片，基本都是拿它们拍摄的。在名为《我也很想凑九宫格》的博客里的一组照片，都是由Lx10拍摄完成，而之后的更新里也会有以前拿80D拍摄的照片。</p><p>我非写篇博客的目的就是，告诉它们一声，我还是记得它们的。</p><p>虽然来了英国一次也没有拿着80D出门拍照，但是卖给了住在市中心的一个兄弟，好歹也算是从村里进城了。它会好好的。</p><p>Lx10好一些，至少拿着出去溜达了几次，也卖给了一个喜欢拍照的女孩子。它会好好的。</p><p>然后我现在在干嘛呢？</p><p>我在等着新相机XS-10充电。</p><p><img src="../image/%E5%85%85%E7%94%B5%E7%9A%84XS-10.jpg" alt="充电的XS-10"></p><p>呸，我真不是好东西。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>所以说只有芸知道</title>
    <link href="/%E6%89%80%E4%BB%A5%E8%AF%B4%E5%8F%AA%E6%9C%89%E8%8A%B8%E7%9F%A5%E9%81%93.html"/>
    <url>/%E6%89%80%E4%BB%A5%E8%AF%B4%E5%8F%AA%E6%9C%89%E8%8A%B8%E7%9F%A5%E9%81%93.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“有你的日子，就是我想过的日子。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>之前偶然看到一部电影，被名字吸引——《只有芸知道》。冯导的作品，其实没有很多期待，而且评价也是褒贬不一，但还是看了。</p><h2 id="一、一如山间清泉"><a href="#一、一如山间清泉" class="headerlink" title="一、一如山间清泉"></a>一、一如山间清泉</h2><p>很久没有看这么宁静的电影了。</p><p>习惯了恐怖片的紧张，动作片的爽快，科幻片的惊叹。真的真的真的很久没有看这么平静但是让人内心澎湃的电影了。就是山间的清泉一样。好像你爬了很久的高山，阅尽山间风景，突然你发现一股清泉，喝进去的瞬间，哪还需要什么登高望远，只想着跋山涉水为你而来。</p><p>吃惯了大鱼大肉，突然来点粗茶淡饭有什么不好？何况这部宁静的电影，在平淡中，让人内心为之悸动。你会向往一段纯净到不沾染烟火气的爱情吗？隋东风和罗芸的爱情算不上不沾染烟火气，反而烟火气息浓重。他们生长在这个尘世里，他们经历着生活的好与坏，他们面对死亡又度过死亡，他们遭遇分离又接受分离。没有什么跌宕起伏，惊世骇俗的爱情，只有这样跟随生活细水长流的陪伴。 </p><h2 id="二、我知道，但是我依然感动"><a href="#二、我知道，但是我依然感动" class="headerlink" title="二、我知道，但是我依然感动"></a>二、我知道，但是我依然感动</h2><p>电影很让人舒服的地方，就是两股不同的时间线彼此交错但是又不违和。</p><p>电影很自然地进行着，正如隋东风和罗芸一样，彼此交错。两根不同的时间线，把一个故事完整地呈现给我们。丝毫没有混淆或者晦涩之处。反而会随着隋东风，一起去经历这趟远行。</p><p>而电影最神奇的地方，是我已经知道下一幕了，但我依旧会很感动。这不是一部悬疑片，就是一部简单的叙事电影，而且剧情很容易就能知道那种，但是我还是为之感动。</p><p>我知道他最后一定能看到鲸鱼，但是我还是期待着那一幕的发生，我知道他们一定看得到极光，当开口那一刻我就知道，但是我还是等待那一刻的来临。看，这就是这部电影展示给我的魅力。 </p><h2 id="三、我愿称其为深情"><a href="#三、我愿称其为深情" class="headerlink" title="三、我愿称其为深情"></a>三、我愿称其为深情</h2><p>其实这部电影评价不高。平淡，矫情，无聊，有失水准。这样的评价比比皆是。</p><p>是我太有情怀吗？还在为这样矫情的电影去感动。我说，就算这不是根据真实故事改编，我也为它感动。</p><p>生活就是那样活生生地摆在那里，不能因为没有一点波澜就不能称其为生活。没有波浪的河流也依旧会流淌，静静的自己流淌着。</p><p>矫情又怎样，就是矫情到说看鲸鱼就一定遇得到鲸鱼，我也愿意。所以说只有芸知道，她自己幸不幸运，只有自己知道；她幸不幸福，也只有自己知道。</p><p>也别谈什么，去看个鲸鱼这么难吗？死了才能出发，去旅个游这么难吗？死了才能开始。拜托，大家都是成年人。随时有想走就走的旅行不觉得才是一种过于理想化生活状态吗？既然是平常人，过着平常人的生活，他们就很宁静地经营着自己的那个小餐馆。为什么罗芸知道自己命短还是选择隋东风，你看看她陪着隋东风干嘛了。她没有因为自己命短所以急切地想要他们有所改变，去旅游去改变，而是安心陪伴隋东风经营着自己的小餐馆。这叫什么，这叫深情。这才叫，你在哪，哪就是家。 </p><p>平淡我愿称之为宁静，无聊我愿称之为生活，矫情我愿称之为深情。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>重新看这篇影评，觉得生活不是没有波澜，生活随时都有波澜，只是不是那种惊涛骇浪。不管是宁静还是热闹，都是生活的一部分。</p><p>众生皆苦，光是好好活着就已经很难了，为什么不舒服地活着呢？想干的事情就干，现在干不了就以后去干，就算一直干不了，好歹是个盼头，眼睛抬高望着远方的日出才能忽略脚下的一滩烂泥。</p><p>自己的生活，开不开心只有自己知道。</p><p><img src="../image/%E5%8F%AA%E6%9C%89%E8%8A%B8%E7%9F%A5%E9%81%93%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="只有芸知道（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2020年4月10日</p><p>修订于2021年11月8日</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>他人即地狱</title>
    <link href="/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E5%8D%B3%E5%9C%B0%E7%8B%B1.html"/>
    <url>/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E5%8D%B3%E5%9C%B0%E7%8B%B1.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“亲爱的，我会永远陪着你。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>今天其实想修订另外一部电影的影评，不过注意到这电影已经被豆瓣和B站等各大平台下架，然后自己也难以保证自己的观点绝对正确和正直，所以放弃了整理一篇自己很喜欢的影评。转而整理这一篇，同样是很喜欢的一部韩剧。</p><p>当时的影评前面写了下面这句话：</p><p>今天真就想不出其他什么更好的标题，毕竟原作标题太哲学了。这不是一部电影，是一部韩剧。改编自网络漫画《惊悚考试院》。 </p><p>现在重新修订也没有想出什么更好的标题，还是继续借用原剧本身的标题就好。</p><h2 id="一、光影交错的视觉"><a href="#一、光影交错的视觉" class="headerlink" title="一、光影交错的视觉"></a>一、光影交错的视觉</h2><p>这部剧不是一般意义上的鬼怪恐怖片，而是由人本身营造出恐怖紧张气氛。</p><p>而光线的选择和剪辑的节奏可以说是这部剧的一个亮点。有些陈旧的灯管不断闪烁的灯光，随着灯光的闪烁，那些变态们的脸在突变，可以说比起鬼的突然闪现也有过之而无不及。以及，在昏暗的考试院窗外，明亮的霓虹灯映射进来，形成独特的暗沉色调灯光，给整个考试院增加了很多诡异的气氛。</p><p>其次在剪辑上，这部剧很喜欢一种剪辑手法，我不是专业人士，这种手法算是蒙太奇？我也不太清楚。总是从一个场景同样的行为切换剪辑。前一秒这个人是牙医修补患者牙齿，后一秒这个人拿着手术刀收拾尸体。这样的剪辑手法很贴合本剧的设定，同一人身上存在着两种行为。</p><p>不管是光影还是剪辑节奏都进一步增强了主题的表达。</p><h2 id="二、沉默的羔羊"><a href="#二、沉默的羔羊" class="headerlink" title="二、沉默的羔羊"></a>二、沉默的羔羊</h2><p>其实这部剧的设定和《沉默的羔羊》很像。表面上越正常的人，内心也许越黑暗。</p><p>这部剧甩给了观众不同变态的不同的样子。有本身就疯疯癫癫的，有每天看着淫秽视频的，也有面善的阿姨，和最变态的牙医。其实为什么说牙医最为变态，因为牙医产生的那种反差感。就像《死寂》中把童谣作为恐怖片的元素一样，巨大的反差产生强烈的变态。而剧中抛给我们的思考，很真实，当你身边所有人都觉得你是个疯子时，你是什么？就像把一个正常人丢进精神病院，怎么证明自己是正常人？考试院就是这样一个存在。除去隐蔽，无人过问之外，考试院真正让人惊悚的地方在于，你进去了，就出不来了。当所有人都开始给男主错觉之后，男主自己也崩溃了。这个地方不是地狱，是身边所有人是地狱。所以剧名就直接告诉你——他人即地狱。 </p><h2 id="三、真正的艺术家"><a href="#三、真正的艺术家" class="headerlink" title="三、真正的艺术家"></a>三、真正的艺术家</h2><p>对于电影结局怎么去评论，对于一部悬疑片来说，有那样的反转算不上很出色。</p><p>只想讨论一下，真正变态的牙医，他干了什么。看似这是一个小白逐渐变态反杀的故事，其实我更愿意把它当成一个追求极致完美的变态艺术家设了一个巨大的局，做出了自己毕生最完美满意的作品。全剧看完竟然能给我一种，男主进入考试院并不是偶然事件的错觉。你以为男主已经反杀，已经蜕变，其实所有的东西都是牙医一手策划。这种拨开千层纱，发现面前是墙的感觉，真的让人心头一沉。真正的变态从来没有失败，他只是耗尽毕生心血，耗尽自己的所有的手下，耗尽考试院，塑造了一个满意的作品。甚至这部剧结尾我最满意的一点，它把男主与牙医重合了。</p><p>牙医没有死，他会永远活在男主脑子里，正如他自己所说：亲爱的，我会永远陪着你。 </p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>当人和环境格格不入的时候，上一个崩溃的是男主，下一个可能就是我们。正如屠龙者终将成为恶龙一般，在足够的环境培养和牙医催化下，男主终于通过一系列残忍的杀人手段成为了新的杀人变态。</p><p>重新修订这篇影评（或许该叫剧评）的时候，特意查了一下“他人即地狱”这句话，来源于法国存在主义哲学家萨特提出的概念。他提出我们生活在一个复杂的网络中，作为独立个体我们是“我”，作为社会个体我们又成为了“Ta”。“我”和“Ta”双重身份的交织造成了独立空间和社会空间之间的重叠和冲突。</p><p>在社会空间里哪怕我们肉体曾经无限接近过，但是作为独立个体的我们，灵魂上是永远无法相互认同的。肉体上的贴近只是迫于本能或者迫于社会的必须，而灵魂的赤裸是无法相互理解的存在。每个人都有专属于自己的秘密，或光明或黑暗。</p><p>“他人即地狱”表达的主旨可能在于，当灵魂永远无法融合时，他人就成为了侵犯独立空间的存在，而这种侵犯，无异于将自己置身于地狱当中一样。</p><p>总的来说，《他人即地狱》是一部出色的剧，剧情也不是很拖拉，只是一些重复的场景不断上演让人有些疲劳，但是精彩程度绝对足够。顺便一提，李栋旭真帅。</p><p><img src="../image/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E5%8D%B3%E5%9C%B0%E7%8B%B1%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="他人即地狱（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2020年3月18日</p><p>修订于2021年11月7日</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我也很想凑九宫格</title>
    <link href="/%E6%88%91%E4%B9%9F%E5%BE%88%E6%83%B3%E5%87%91%E4%B9%9D%E5%AE%AB%E6%A0%BC.html"/>
    <url>/%E6%88%91%E4%B9%9F%E5%BE%88%E6%83%B3%E5%87%91%E4%B9%9D%E5%AE%AB%E6%A0%BC.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果不是因为太想第一时间和你分享照片，我也很想凑九宫格。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>今天久违地发了九张图凑了朋友圈九宫格。上次发九宫格还是在9月30日，距离现在37天，这么看好像也没有隔很久。</p><p>只是大多时候我都是单独发照片，很少一组一组图发，一个是因为确实没有拍组图，另一个也是因为，拍到了喜欢的照片，我真的很想第一时间分享出来，我觉得每张照片都值得单独一条朋友圈，有点舍不得把它们一堆地发出来。</p><p>其实我也很想凑九宫格的，真的。</p><p>之前说过，我很推崇照片的故事感，特别喜欢一些通过一组甚至几组照片展现一个完整过程的摄影。荒木经惟是一个。前不久又看到一个名为Deanna Dikeman的摄影师的部分影集《Leaving and waving》、《Lost Dog》等等，她的拍摄也是通过长时间记录一些相同或者相似的主题来展现艺术的。当连续记录发生，照片就不单单记录短暂的快门时间了，而是记录了一段我们生活过的时间。</p><p>我很喜欢这样的风格，但是我可能注定做不了这样的事情。因为我这该死的分享欲。</p><p>我说我想在伯明翰看365次日落，我希望记录下来成为一段连续的时间影集，但是计划在第一天我看到天边挂着火烧云的时候就失败了。我拍了日落，立马就在朋友圈发了。我希望你也能看到我看到的好看的景色。</p><p>今天久违地发九宫格，我又觉得我浪费了这些值得单独朋友圈的照片，所以我给它们写了一篇博客，想要告诉此刻正在阅读博客的你们，我拍这些照片的时候，脑子里想的是什么。</p><p><img src="../image/%E4%B9%9D%E5%AE%AB%E6%A0%BC.jpg" alt="九宫格"></p><h2 id="一次随机兴起的构图练习"><a href="#一次随机兴起的构图练习" class="headerlink" title="一次随机兴起的构图练习"></a>一次随机兴起的构图练习</h2><p>我去了市中心，我把我的单反出了，然后抱着我的卡片机，我本来打算去拍市中心的圣诞集市，所以我拍了这张照片。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89.jpg" alt="练习（一）"></p><p>圣诞集市可能需要晚上亮灯后才会好看，所以白天几乎没有什么值得拍的东西，我仅仅走上了一个长坡，转过身，对着远方的教堂，下面加上一点圣诞装饰，随意拍了这张照片。画面很简单，下面元素比较复杂，所以上面选择了几乎空白的天作为背景，让复杂的画面简单一些，左右各有高建筑物形成对峙，中间用圣诞的装饰牌做一个连通，让拍摄对象之间形成联系。其他就没有什么值得说的了。</p><p>然后是第二张。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89.jpg" alt="练习（二）"></p><p>我看到这个建筑就觉得挺有意思，因为我正好站在一个斜坡上，而这个建筑就正好建在斜坡上。如果以下方路面作为参照物，建筑是倾斜的，但是人眼一定不会用下方的路面作为参照物（如果你第一眼用路面做了参照物觉得建筑是倾斜的，那可能你看待世界的角度有些异于常人），原因就是路面仅仅占据了画面的三分之一不到，所以参照物的选取更容易锁定在建筑物本身。而建筑物是端正的。下方倾斜的路面又给了整个端正的画面一点倾斜的角度，让方方正正的画面显得不死板。挺有意思。至于右上角的树枝，纯粹是因为我拍摄的角度无法避开，所以它入镜了，也不影响，甚至可以作为一个小点缀，让简单统一重复的白色建筑物背景变得更加丰富。当然不要树枝也是完全可以的。</p><p>然后是第三张。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89.jpg" alt="练习（三）"></p><p>这张纯粹是我的恶趣味。金拱门往此处去（没意义的有意思，我觉得有意思，我也不知道我为什么觉得有意思）。然后构图也就是简单的兴趣点构图。唯一值得说的一点就是，开始摄影的时候，做减法很重要。让画面变得干净，才能让观看者第一眼锁定拍摄主体。红色砖墙提供了很干净的背景，金拱门的白色标识牌和背景又相差明显，所以目光很容易锁定在金拱门上。至于小天线和窗子，我也没办法避开了。</p><p>然后是第四张。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89.jpg" alt="练习（四）"></p><p>这张和第二张也有点相同的意思，选取的参照物不同，会营造不同的倾斜效果。而整个拍摄画面相对干净，配色为同色系点缀了商标牌的黄色，看上去很舒服的感觉。</p><p>然后是第五张。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E4%BA%94%EF%BC%89.jpg" alt="练习（五）"></p><p>特别有意思的几何线条和透视的效果。画面分解开就是简单的底部线条加左边斜线。但是结合兴趣点或者九宫格，让元素分布很和谐，同时左边斜线建筑营造了透视的效果，拉伸了画面的空间感，右侧选择空白的天空，避免让已经复杂的画面变的复杂。但是又有一根灯柱点缀在右侧空白画面里。我挺喜欢这张图片的。</p><p>然后是第六张。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E5%85%AD%EF%BC%89.jpg" alt="练习（六）"></p><p>这张图片是我偶然抬头发现我所站地方上面这个建筑特别干净统一，于是拍下了这张照片，同样的兴趣点构图，只不过选择了倾斜连接左上角两个兴趣点，也可以理解为对角线构图。没什么多说的，相对简单的画面和相对简单的方式。</p><p>然后是第七张。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E4%B8%83%EF%BC%89.jpg" alt="练习（七）"></p><p>这张这么模糊的原因并不是因为我手抖了，其实它是透过镜子的反射拍摄的，拍摄的建筑其实就是第五张的建筑，而构图就很明显的对角线构图，而且是标标准准的对角线。当然，这根斜线并不是那么笔直，虽然对角线构图一般不会标准地从两个对角出发，但是偶然用一条不太直的斜线尝试一下，也未尝不可。</p><p>然后终于到最后一张了。</p><p><img src="../image/%E7%BB%83%E4%B9%A0%EF%BC%88%E5%85%AB%EF%BC%89.jpg" alt="练习（八）"></p><p>没啥说的，好像拍这张并且选择这张图片的原因是，我很喜欢红绿灯这个小人的形状。仅此而已。非要分析一下，可能值得说的就是，选择把拍摄主体虚化，展现背景，能够让人第一眼锁定主体后逐渐看到背景细节，更多地使用在视频拍摄里，通过对焦点的切换，转移观众的注意力。</p><p>对了，还有一张不是练习的自拍。</p><p><img src="../image/%E8%BF%99%E4%B8%8D%E6%98%AF%E7%BB%83%E4%B9%A0.jpg" alt="这不是练习"></p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>如果你看到这里了，说明你真的很无聊。</p><p>我就是一张一张地给我这些照片一个交代，毕竟这次我把它们一次性发了一组九宫格，我于心不忍。我觉得它们可能也不太开心。</p><p>至于我为什么不讲修图，因为这些照片就是我拿手机相册的编辑功能平均一张花了不到一分钟时间P的，没什么好讲的。</p><p>当然，我写这篇博客的另一个原因是，拍照不是重复按下快门一万遍就能提升的，也不是换了更好的器材就能提升的。</p><p>总有很多人想知道怎么拍照能好看，这太简单了，花半小时学一下基本的构图方法和配色，基本就是速成。</p><p>但是如果你能知道每一次按下快门是因为什么，那才是找到了拍照的乐趣。</p><p>思考自己按下快门的理由，就是一次反思提高自己的过程。</p><p>最后还是配上我发朋友圈时的文案。</p><p>这是一些歪歪扭扭奇奇古怪的构图练习和我。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>摄影</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摄影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>一些自由的灵魂们</title>
    <link href="/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E7%81%B5%E9%AD%82%E4%BB%AC.html"/>
    <url>/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E7%81%B5%E9%AD%82%E4%BB%AC.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个世界上一定有些什么东西是自由的，比如此刻的我。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>好久没有写自己的照片了，又由于最近没有刻意拍摄，所以去翻了一下以前拍的值得讲讲的照片。</p><p>其实有很多值得讲的照片，但是我唯独今晚想写这几张。</p><h2 id="一次失败的长曝光"><a href="#一次失败的长曝光" class="headerlink" title="一次失败的长曝光"></a>一次失败的长曝光</h2><p>其实这是一次失败的长曝光。</p><p>当时扛着从朋友那借来的脚架，背着相机就去了学校外面的天桥上，企图拍上一次完美的车流和夜景。</p><p>我低估了学校外面天桥上在夜晚会有多少干扰的杂光，以及相机实在压不住的ISO，还有我技艺不精的原因，导致这次原计划的长曝光失败了。</p><h2 id="垃圾堆里遇见宝"><a href="#垃圾堆里遇见宝" class="headerlink" title="垃圾堆里遇见宝"></a>垃圾堆里遇见宝</h2><p>回来翻看相机里拍的照片，基本都是模糊的，或者噪点多到难以忍受。</p><p>但是在一堆照片里，我竟然也发现了几张自己很喜欢的照片。</p><p>或者说，比起照片本身，我更喜欢照片背后的故事。</p><h2 id="琴行的老板"><a href="#琴行的老板" class="headerlink" title="琴行的老板"></a>琴行的老板</h2><p>拍摄那天晚上很凑巧，遇上了天桥上有人弹着吉他唱歌，旁边有个戴着口罩的小姐姐打鼓帮他伴奏。</p><p>弹的挺好，唱的也很好。看得出来他在享受这段时间。</p><p>可能是我朋友的脚架过于显眼，在拍摄了几张之后，终于让弹吉他的人注意到了我，而且朝着我走过来了。</p><p>我以为是不让拍摄，已经做好删照片的准备了，结果他过来，要加我微信。</p><p>嗯？加微信？这是，要搭讪的节奏？嗯？可是，我们都是男的哎？！</p><p>怀着忐忑的心情，我还是加了他的微信，然后他突然以一种历经沧桑马上要开始讲故事的口吻跟我聊起了天。</p><p>原来他是附近新开的琴行的老板，晚上闲着没事就来这里弹唱。</p><p>我以为马上要开始给我宣传琴行了，结果他说，看见你拍照，应该拍了我们吧，加个微信，方便的话之后把拍的照片发给我，我发个朋友圈！</p><h2 id="一些自由的灵魂"><a href="#一些自由的灵魂" class="headerlink" title="一些自由的灵魂"></a>一些自由的灵魂</h2><p>回到宿舍，在很多拍模糊和很多噪点的照片里，挑出了这几张照片。</p><p>然后又想起了这个琴行的老板，我点进他朋友圈看了看。</p><p>原以为会全部都是琴行的宣传。结果一半是晒自己的儿子，一半是晒自己去各个地方弹唱的照片。能发现，老板是个单亲爸爸。</p><p>大概是在2020年年底，老板在我们学校附近开了琴行，然后后面的朋友圈内容加入了一些他教小朋友弹吉他打架子鼓的照片。</p><p>简单地后期处理了一下这些照片，我给老板发了过去，老板回复了一句，谢谢！再没有多说一句话。</p><p><img src="../image/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E7%81%B5%E9%AD%82%E4%BB%AC%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89.jpg" alt="一些自由的灵魂们（一）"></p><p>隔天在老板朋友圈看到了给他拍的照片，配文：游荡在世间。</p><p><img src="../image/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E7%81%B5%E9%AD%82%E4%BB%AC%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89.jpg" alt="一些自由的灵魂们（二）"></p><p>他不富裕，单亲爸爸更辛苦，开琴行前估计是个浪迹街头的弹吉他的人，玩过乐队，在酒吧驻唱，最后开了这个琴行。一边活着，一边生活。</p><p>生活没有容易的时间，选择解脱也不一定就能容易，谁知道天堂或者地狱要不要996，或者一边掉头发一边搞学术，我们已知的所有关于死后世界的东西，都是人们在痛苦的现实面前产生的一种美好幻想，只是一种寄托。毕竟没有谁去了那边，还能回来告诉大家，天堂是啥样，地狱是啥样，阎王爷长啥样，耶稣是白人还是黑人，地府门口的生死簿写的是英语还是中文。</p><p>所以，我们都是在一边活着，一边生活。老板是这样，我们也是一样。至少老板在抱着吉他尽情唱歌的时候，他是自由的。</p><p>这个世界上一定有些什么东西是自由的，哪怕是我拍摄失败的车流，它也是自由的。</p><p>还有此刻的我，也是自由的。</p><p>这也是我这么喜欢这几张拍摄失败的照片的原因。</p><p><img src="../image/%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E7%81%B5%E9%AD%82%E4%BB%AC%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89.jpg" alt="一些自由的灵魂们（三）"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>摄影</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摄影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>支教日记</title>
    <link href="/%E6%94%AF%E6%95%99%E6%97%A5%E8%AE%B0.html"/>
    <url>/%E6%94%AF%E6%95%99%E6%97%A5%E8%AE%B0.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每一段我经历过的经历，都是我人生里非常非常宝贵的东西。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>微信订阅号突然弹出小红点，有些强迫症的我非得把小红点消灭了。</p><p>于是我点进去看到了一个熟悉的名字——支教队那些花儿。</p><p>原来是新一届的队员又开启了今年新的支教活动。</p><p>所以我又翻读了一遍2018年写的支教日记，在所有以前我写过的文字里，我最喜欢的还是这几篇日记。抛开写的好坏，更多就像是流水账一样的日记，我只是觉得这几篇日记确确实实倾注了很多情感在里面，并且是一段非常宝贵的经历。</p><p>我很多次想重新整理这几篇日记，但是由于已经时隔快3年之久，颇有些物是人非之感，所以没有实际去做。正好借着自己的博客，把这个事情做了吧。</p><h2 id="背景介绍"><a href="#背景介绍" class="headerlink" title="背景介绍"></a>背景介绍</h2><p>2018年暑假，我大二，加入了隶属于电子科技大学外国语学院的那些花儿支教队。</p><p>支教队2017年刚建立，我是第二届队员。</p><p>日记里提到的名字都是一起支教的伙伴和接受支教的孩子们，以及莎莎是我的前女友，当时她正在另一个支教队另一个地方进行支教。</p><p>我的支教地点是位于四川省甘孜州稻城县的仁村里。去的途中路过了康定。</p><p>日记不多不少，慢慢看。</p><hr><h2 id="《一座意料之外的小城》"><a href="#《一座意料之外的小城》" class="headerlink" title="《一座意料之外的小城》"></a>《一座意料之外的小城》</h2><p>2018年7月15日</p><p>随着颠簸的大巴缓缓停下，睁开眼睛，这座小城就这样闯入了视野。</p><p>天空的乌云厚重但是纯净，四处都被竖立接近九十度的山壁隔断，好像我进入了一个牢笼，又好像我接触到了天际，伸出手就能触到云端。下过雨，这里有些微冷，又刮着风。脑海里不禁想，如果莎莎在这，她一定会说：“真的超级喜欢这样凉爽的风的感觉”。但是又担心她偏寒的体质在这地方肯定会受凉。</p><p>一开始没意料到会来到这座小城，原以为行程安排里没有，而当实际停留在这的时候，才知道这里就是《康定情歌》里面的康定。虽然我丝毫不知道这里面有什么渊源。</p><p>带着行李，住到一个很文艺的青旅里，木制结构的房子，加上墙壁上写着要么文艺的一句“你所邂逅的每一处景，都是大自然给你的灵魂”，要么普通的一句“XXX，我喜欢你！”。这些随意写在土墙上，像是涂鸦一样的字句，让我一瞬间想起了丽江。那些文艺复古的酒吧里，写着的关于承诺、旅行、远方的字句。</p><p>放完行李，随着大部队寻找吃的，顺便逛逛这个小城。</p><p>这是一座什么样的小城呢？随处可见的藏族元素，让我想起了去过的西藏。但是这里又让我有些失望。带着康定的盛名，却又是一座普通或者说，已经被现代化所吞噬的小城。没有什么特色的东西，只剩下一些旅游纪念品商店买着一些艳俗的东西。随处可见的，竟然是建设陈旧的名字里面带着高级二字的会所和KTV。还有那些全新的，商业的，商店。这里是藏区但是它的现代化和拉萨的现代化又完全不一样。混杂感，萦绕在这座小城里。</p><p>走着走着，低头看见电线杆底座上有用油漆画的藏族特有的符号颜色，经历了时间，它已经脱落许多，但是却别有一番风味。再走两步，正寻找着下一个电线杆子的时候，一个用白油漆印着“康定市政”字样的垃圾桶闯入眼帘。抬头能够清晰的看见不远处山上的彩色经幡，和当年在唐古拉山脉看见的如出一辙。转个头，又是一个硕大的中国移动的广告牌，遮挡了视线。随处可见的，皮肤黝黑的藏族小哥拦在你面前，用带有藏民特有的语气的普通话问你，要去哪？XX山去不去？又能看见操着川普的大妈在川菜馆门口吆喝着一些听不太懂的菜名。这里或许是藏区和四川的交接，各自独具特色的文化在这个小城融汇起来。再加上现代化的冲击，让这座小城，变得倒是多姿多彩了起来。多彩但是也普通了。不过，这个地方和家乡相似的海拔，倒是给了一种回家的清爽的感觉。</p><p>在一家家常菜馆吃完饭，又下雨了。天气，也愈发冷了起来。打着伞加快脚步，赶回青旅。躺在床头，开着那盏微弱的泛黄的床头灯，写了这些。</p><p>明天，启程下一个地方。支教第一天。</p><p><img src="../image/%E5%BA%B7%E5%AE%9A%E9%9D%92%E6%97%85%E5%BA%8A%E6%9D%BF%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%AD%97.jpg" alt="康定青旅床板上的字"></p><hr><h2 id="《这辈子第一次这么长的车程》"><a href="#《这辈子第一次这么长的车程》" class="headerlink" title="《这辈子第一次这么长的车程》"></a>《这辈子第一次这么长的车程》</h2><p>2018年7月16日</p><blockquote><p>我希望有个如你一般的人，如山间清爽的风，如古城温暖的光，从清晨到夜晚，从山野到书房，一切都没有关系。只要最后是你就好。 </p></blockquote><p>昨天（7月15日）上午10点持续到今天（7月16日）下午，除去昨晚青旅修整一夜，这可能是这辈子第一次这么长时间的车程了。</p><p>倒时差一样的旅程。 车里的时间，可能都交给了睡觉，睡觉和睡觉。仅有的清醒时间，也不太敢低头看手机。一看，顿时胃酸都能泛出在嘴里，闭上眼睛不断咽口水才能压下去。得益于家乡云南的高海拔，倒是没有高原反应的不适，但是晕车倒是实实在在的。大家看起来脸色都是蜡黄煞白，像是蜡像馆里面那些蜡像一样。高原能够美白吗？当然。除了旭东还是一样的黑。 </p><p>不知道睡了几觉，再睁眼是因为队员们的惊呼声，原来开始进一步深入藏区了，看见牦牛了。淅淅沥沥飞着雨，但是天空依旧澄净，藏区山间特色的一些爱党爱国标语也慢慢映入眼帘。对了，还有藏民独具特色的房屋建筑。看见那个矮小的小门，想起了去西藏旅游的时候，导游和我们讲述了关于那个和人体身材很不协调统一的小门的来历。</p><p>据说古代藏区偶有僵尸伤人事件发生，搞得藏民们人心惶惶，不过因为僵尸身体僵硬不能弯曲，为了防止僵尸进屋伤人，藏民们就把大门修的很矮，这样僵尸就进不来了。如果现在去藏民家里，不低头或者不小心头撞到门框，藏民们就会称呼你为僵尸。当然了，还有每家每户房顶上伫立的五星红旗。不过这样的景色和这样的故事，倒是没有激起我的兴趣。可能注意力还是集中在和晕车作斗争，也可能我已经在西藏看过一遍了。 </p><p>就这样在困顿，疲惫中，进入了稻城县城。</p><p>没料想到的是，我们的最终目的地在亚丁附近，又是75km左右的车程。当然这75km更是艰辛了。全程都是盘山公路，上升，下降。摇摆中，头愈发疼了。直到下车，仍然没有回过神。缓了一阵之后，才得以有机会好好环顾一下这个地方。听说过这个地方是因为《从你的全世界路过》这部电影，里面提到了这座小城。而当自己来了这个地方之后，周围的藏式建筑却是和西藏那边有些不一样。说不上来的感觉，这边的用黑色颜料涂染的墙壁，有种肃穆的气氛。或许是因为藏区特有的信仰让这些地方本身就带有很浓重的肃穆敬畏的气息。 </p><p>稻城，亚丁。支教第二天。</p><p><img src="../image/%E6%94%AF%E6%95%99%E4%BD%8F%E5%9D%80%E5%A4%96%E9%9D%A2%E7%9A%84%E6%93%8D%E5%9C%BA.jpg" alt="支教住址外面的操场"></p><hr><h2 id="《独行的旅人》"><a href="#《独行的旅人》" class="headerlink" title="《独行的旅人》"></a>《独行的旅人》</h2><p>2018年7月17日</p><blockquote><p>你问我要去向何方，我指着山脚的方向。</p></blockquote><p>辗转难眠的一夜过去，迷迷糊糊睁眼，窗外还是一样的潮湿。准备出发去镇上买菜。出发前还担心会出太阳，每个人都擦了防晒。不过这阴雨连绵的气候倒是让人无奈。不打伞身上会湿，打伞又觉得多余。</p><p>前行，步行单程一个多小时的路程。</p><p>高原里行路确实和成都甚至云南都不一样，走一段路会觉得心跳开始加快，会喘息。或许这个肃穆的地方给每一个外来闯入者下了一道禁令，让你不得放肆。你也只得低下头颅，谦卑地，亦步亦趋地，走在路上。就这样，走向镇里。</p><p>走着走着，远望，竟然有种无力和压迫感。这个地方，四面都是山，而且这样的山和云南有很大不同。云南的山是在远方，手指的方向。这里的山贴着我的鼻子，喘不过气。山顶更是紧紧连着浓云。让我想要逃离。不禁远眺，但是发现目之所及皆为山，悬崖峭壁一样的山。不得已，还是只能低头，看路。在这样的地方，人，真的要向这个自然低头。你只能怀着谦卑的心情往前走着。</p><p>沉默，沉默，沉默。前行，前行，前行。在这样一个地方走着会有一种不真实感。觉得仿佛自己走在一个仙境，但是耳边不时响起的汽车爬坡轰鸣声，和周围酒店的嘈杂又把人拉回这个世界。这可能就是真实吧。到达镇里，采购了物资，咽着像是树皮一样的油条，虽然我也不知道树皮什么味，但是可能这就是吧。到达目的地之后，突然的停滞，又让身体不适应了。这个地方就是这样让人无奈。看着天上还在飘着的雨，低下头，还是虔诚的走。一路黑色外墙建筑，突然闯进一个路边的红色篱笆，竟然让我想起了《辛德勒的名单》的那张红衣女孩的海报。</p><p>夜幕降临之后，和莎莎通了视频，看见她，又勾起无限想念。离开不长却甚是想念。让我在这个地方，又是无限感慨。房间里传来队友们的歌声。再次远眺，我好像看见了远方的光。</p><p>亚丁，仁村。支教第三天。</p><p><img src="../image/%E4%B8%8B%E5%B1%B1%E8%B7%AF%E4%B8%8A%E7%BA%A2%E8%89%B2%E7%9A%84%E7%AF%B1%E7%AC%86.jpg" alt="下山路上红色的篱笆"></p><hr><h2 id="《冒烟的嗓子和紧缩的眉》"><a href="#《冒烟的嗓子和紧缩的眉》" class="headerlink" title="《冒烟的嗓子和紧缩的眉》"></a>《冒烟的嗓子和紧缩的眉》</h2><p>2018年7月18日</p><p>第一天迎接孩子们到来。心中不免忐忑，自己接下来即将要面对的一群孩子到底什么样呢？自己能不能好好完成自己的课程呢？无数的疑问充斥在脑海。准备好，等待。</p><p>站在那个广场，看着远处有一些车辆缓缓驶过来，一群孩子在老师们的带领下走下了长坡。孩子们一过来，踢足球，打篮球。倒也还是一片祥和。直到我们上课，把孩子们集合。</p><p>真正当一次老师，才能知道老师的辛苦。当我站在白板前，说出“大家好，我是…”时，一开始是新鲜感。然后，短短一天几个小时，嗓子就已经临近报废了。想想老妈每天面对这么多孩子，这么长时间，又是怎么过来的呢。一边是冒烟的嗓子，一边是继续声嘶力竭。对每一个孩子，一步一步地引导，我渴望每个孩子都能勇敢表达出自己，但是现实还是有点无奈。孩子们都很羞涩。看来我这短短几天，任重道远。</p><p>有一个孩子格外引起我的注意。不停打断我或者其他孩子的发言，不听指挥，什么都不管，用很多方式引起大家注意。我一直试图和他交流，可惜还是未能成功。最后，让他在白板上留下自己的名字，我也在旁边写下自己的名字。今天的配图本想继续用风景图，但是想了想，用这张吧。（图中名字已打码）</p><p>午休时间短暂，和旭东睡到14点13，看一眼表，再睡2分钟，15就起！</p><p>拖着上午略疲惫的身体，开始下午的时光。帮助卢老爷教孩子们口琴，这段旅程，这辈子难忘。给一二年级的孩子们不断讲解，帮助他们拿着口琴。</p><p>来，孩子，对着这个孔吹！</p><p>一下，一团鼻涕吹我手上。好的，擦下手，继续。一下午，让两只手占满口水和鼻涕…</p><p>对了，还有高原篮球，会很累…</p><p>亚丁，仁村。支教第四天。</p><p><img src="../image/%E9%BB%91%E6%9D%BF%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%90%8D%E5%AD%97.jpg" alt="黑板上的名字"></p><hr><h2 id="《今天的太阳，有点灰暗》"><a href="#《今天的太阳，有点灰暗》" class="headerlink" title="《今天的太阳，有点灰暗》"></a>《今天的太阳，有点灰暗》</h2><p>2018年7月19日</p><p>今天或许是支教以来天气最好的一天了，晴天出太阳。久违。</p><p>早起采购物资，再次踏上那条蜿蜒的公路。不断的弯曲公路加上下坡路，明明能够看见不远处的城镇，但是山近跑死马。</p><p>走到江边，太阳终于挣脱这里大山的禁锢，闯了出来。清晨的太阳，只有光，没有热。舒服，宁静。</p><p>走到镇上，麻烦超市大叔骑着三轮车把我送到快递点，取快递。一进去邮政局，快递单号全部放在桌上散落着。所有快递大大小小也零散在地上。自己寻找单号，自己寻找快递。这就是这个地方的邮政局。终于在无数快递中寻到了那一小个快递。</p><p>在三轮车后面货箱里颠簸的时候，看着这一条条小巷，忽然间，有些恍惚。仿佛我看到了这个地方数百年的沧桑变化。一个小镇，仔细看着，却又有无数的细节。</p><p>那片墙角下供奉着我不知名的神像，香的红点燃着，升起一缕烟。路边一个背水姑娘样子的雕像，铜早已腐朽，带着时间的铜绿。前方路边商铺门口坐着一个老人，静止不动，只是胸口呼吸的起伏还能昭示生命的迹象。颠簸着颠簸着，回到超市，出发回去。</p><p>下午的时候和孩子继续相处，带着孩子们学讲故事，睡美人睡美人，反反复复讲述同一个故事。每一天都在重复时间，但是时间从来不重复。</p><p>长时间的弯腰站立，让腰越来越疼，不得已只能趴在垫子上面稍微休息。晚上看着莎莎惨白的脸色，又添许多担心。</p><p>相隔两地，担心，思念。想让时间快一点，担心莎莎身体受不了。今天明媚的太阳，看起来有点阴暗了。</p><p>亚丁，仁村。支教第五天。</p><p><img src="../image/%E5%90%8E%E5%B1%B1%E7%9A%84%E9%9B%BE.jpg" alt="后山的雾"></p><hr><h2 id="《从前的时光都很慢》"><a href="#《从前的时光都很慢》" class="headerlink" title="《从前的时光都很慢》"></a>《从前的时光都很慢》</h2><p>2018年7月20日</p><p>20号了，三天教学时光之后，和孩子们也慢慢熟络起来了。</p><p>当然，起床也慢慢的开始变得困难起来。起床还没来及好好洗漱，昨日约定好讲故事的小朋友已经到来，只好迅速用毛巾擦把脸，然后开始一天的工作。还好，今日的腰缓解许多。</p><p>午休时光倒是变得懒洋洋的，那个硬的地板加睡袋，此刻也变得那样诱人。可能这个世界上的床都有一种魔力，魅惑着人们，使之深深沉沦。</p><p>之后，借着卢老爷帮忙，开始学习口琴。练习一下午，粗略地吹了《送别》。在这样的地方，长亭没有，古道有，芳草倒是碧连天。晚风很冷，没有柳树，只有口琴声，看不见太阳，也看不见山外山。</p><p>耳熟能详的音乐勾起的是第一次拿起吉他，弹起了这首歌的记忆。那时还是初二。把吹奏录音给莎莎发过去，脑海里又浮现出几句，“从前的日色变得慢，车，马，邮件都慢，一生只够爱一个人”。可能曾经的旧时光就是这样的吧。慢慢的慢慢的，生活都是慢慢的满满的。慢，但是也充实。内心不空虚，不浮躁，留下的，只有宁静和井然。或许那是一个不受太多物质混杂的时光，大家都是简简单单的。这才是生活本来的模样。越复杂，越不真实。麻木的忙碌和盲目的欲望让这个世界变得越来越复杂。欲望这个东西，双刃剑。</p><p>夜幕里，走在院子里，看着这个连月光都不太能照进来的地方，黑暗笼罩着这里，但是又有着冷风。让人有困意，但是又很清醒。</p><p>仁村。支教第六天。</p><p><img src="../image/%E5%B1%B1%E8%84%9A%E7%9A%84%E6%B2%B3.jpg" alt="山脚的河"></p><hr><h2 id="《世界的一片净土》"><a href="#《世界的一片净土》" class="headerlink" title="《世界的一片净土》"></a>《世界的一片净土》</h2><p>2018年7月21日</p><p>继续晴朗的一天。</p><p>今天将会举办运动会和游园会。第一天和高年级同学们打球之后的疲惫感还在很熟悉。今天又将和孩子们进行足球篮球比赛，还有一系列活动。</p><p>起床后靠着窗边，突然发现今早的朝阳和周围没有散去的浓雾形成了一副颇有些意境的图像，像是一副泼墨山水画。担心浓雾很快会散开，冲下楼去准备拍一张。楼梯口遇到了门卫爷爷，爷爷用带着浓重藏语的口音和我说，把桶里水接满，不然担心我们今天停水没有水用。又走回楼上，接水，等待。等到接满，再次跑下楼，可惜浓雾已经散开许多，早晨看见的景象只能停留在记忆里了。美的东西，总是稍纵即逝，你抓不住，她就消失了。</p><p>活动开幕式，抱着那个四年级害羞的小女孩，大家一起合唱着《平凡之路》。一瞬间竟然想起了高中时光，一个宿舍的兄弟每天晚上合唱着这首当时火遍大街的歌曲。当然，哪有时间有这么多感慨，紧接着，足球篮球赛交替开始进行了。</p><p>看着这些藏族孩子丝毫不知道疲倦的在操场上跑着跳着，只能在一旁汗颜，感叹自己可能老了吧…不过这些孩子倒是惊艳了我一把，一二年级三四年级孩子们踢足球踢的水平，可能已经超过我了。那些配合，那些射门，进球后的欢呼，甚至让我仿佛置身于那些西甲，欧冠联赛赛场上，那些激动人心的画面。看着纵然激动，直到自己真正上场之后，高原稀薄的空气可能成为了我们最大的敌人。随意跑上几个半场，就已经气喘吁吁。</p><p>下午在各位老师的努力下，孩子们表演了各种各样的节目，手语，街舞…我带着五个孩子进行了讲故事的节目。可能因为紧张，他们有些断断续续，不过我觉得他们已经很棒了。节目一结束，孩子们拉着手跑到我面前，说：“对不起，老师，我们讲的太烂了。”孩子们单纯的样子一瞬间直戳我内心。这么多天，这些孩子，不管你和他们说什么，他们都会认认真真的完成，如果感觉自己完成不了，只会自己搬个小板凳坐在一边认真的去继续努力。他们的内心真的才是这个世界上面唯一的，最纯洁的净土。没有受到这个世俗的沾染，甚至都没有见过这个世俗，保留着人，最本质的，最单纯的性质。短暂的陪伴，希望这些孩子不要长大，保留着自己内心的那份纯净。但是又希望这些孩子快快长大，外面的世界会很精彩，同时又很灰暗，长大，学会保护自己，守护自己内心的那寸净土。</p><p>第七天了，愈发思念，和莎莎五个月成就达成。知道莎莎的支教环境也很艰苦，愈发担心，好好坚持这几天吧。这只小可爱有时候也和这些孩子们一样的单纯，希望自己也能够守护这份单纯。</p><p>仁村。支教第七天。</p><p><img src="../image/%E6%97%A9%E6%99%A8%E7%9A%84%E5%A4%AA%E9%98%B3.jpg" alt="早晨的太阳"></p><hr><h2 id="《什么？今天休息吗？》"><a href="#《什么？今天休息吗？》" class="headerlink" title="《什么？今天休息吗？》"></a>《什么？今天休息吗？》</h2><p>2018年7月22日</p><p>听说今天休息。昨晚便早早关了闹钟。</p><p>早晨却还是被喊醒，一脸懵的看着大家，原来大家想趁着休息去镇上一天。</p><p>OK，我先睡会。旭东也是。两个人补了一个回笼觉。起床，收拾东西准备去酒店借卫生间洗澡。一连走了三个酒店，最后，停水了。两人只得带着几天未洗澡的身子，踏上了那条，熟悉，但是漫长的下山路，前往镇上和大家集合。</p><p>可能是早上空气稀薄，这条路走的还是很艰辛。才走出住所的大门就已经开始喘息。两个爷们也顶不住高原这独特的气候。一路走着，本想要路边搭车，无奈一直走到山下都没有车，直到走到桥下，才看见桥上两张私家车擦碰，来往车辆全部被堵塞，无奈，只好步行前往镇里。</p><p>中途路过一个超市，饥饿的两人冲进店里。最终选择了……压缩饼干。不得不说，这个时候压缩饼干是真香，还管饱。一边啃着压缩饼干，一边行进。颇有一种行军的感觉。好不容易到达镇上，在一家早餐店吃了清水加红油辣椒加馄饨之后，开始了寻找队友之旅。</p><p>亚丁镇，走过我们经常来的菜市场后，继续往里走才会发现，这样一个小镇，并不是表面上看见的那样古朴平庸，在菜市场的掩盖下，是一片繁华景象。路旁随处可见的商店，甚至出现了五星级酒店。繁华程度倒是惊艳了我一把。一直走一直走，寻找队友之旅是那样漫长，炎热，和累…走到一半，只得败于这炎热的天气，两人坐在路边石阶。偶然看见一家小酒馆，想着进去躲一下太阳。</p><p>装修颇有些丽江酒吧质感，店内一位染着紫色头发的姐姐热情地招待我们，得知我们没有寻找到队友时，姐姐很热心的让我们先坐着休息一下，还给我们打开了bgm。店里只有我和旭东。等待一会，继续出发寻找。</p><p>下午慵懒的时光。慢慢度过，难得悠闲的时光，虽然也很晒也很热。</p><p>晚上困意浓浓，可能今天走路走多了？今天，真的是休息吗？</p><p>亚丁镇。支教第八天。</p><p><img src="../image/%E5%90%8E%E5%B1%B1%E7%9A%84%E5%A4%AA%E9%98%B3.jpg" alt="后山的太阳"></p><hr><h2 id="《怎么办？》"><a href="#《怎么办？》" class="headerlink" title="《怎么办？》"></a>《怎么办？》</h2><p>2018年7月23日</p><p>又回到正常上课的日子，上午的口语表达课因为一些原因临时改成了作文辅导课，将自己这19年来毕生功力都传给孩子们之后，看着孩子们一脸懵的表情，只好无奈的说“要不，我给大家讲讲《长恨歌》？”看着孩子们瞬间激动起来，那我就放心大胆的讲了。</p><p>“回眸一笑百媚生，六宫粉黛无颜色”。恍惚间，我也回到了那个代表着中国古代最繁华的盛世。站在后宫道路一旁，低着头，只敢斜眼一瞥，妄想一睹贵妃美貌，不曾想，正巧碰见贵妃回眸一笑，此刻，世界黯然失色，脑海里只有那个笑，眼睛里，只有那一抹红唇的胭脂颜色。</p><p>“后宫佳丽三千人，三千宠爱在一身”。什么样的美人，什么样的爱情让一个皇帝，放着后宫佳丽三千不管，只独爱一人。通俗的语句，却是有无限的韵味。简单勾勒，一个凄美爱情故事就已经浮现脑海。很多当代人尚且做不到一生独爱一人，何况皇帝呢？</p><p>自我陶醉半天，孩子们还是一脸懵，好的，是老师不行…</p><p>下午时光，无聊看着手机，突然发现一个新闻，云南尖山发生的支教事故。事件过程不想再复述，铺天盖地的评论也不想再说。今天，好像云南人都失去了话语权。任何苍白的解释都成为了狡辩。不否认这样的事件发生很让人寒心，但是不会承认“穷山恶水出刁民”这一说。云南，永远是一个山清水秀的彩云之巅。只是有些人，确实不配走出这座大山，这座大山就像一个远古的守护神，镇压着这些妖魔鬼怪。而我，此刻在稻城县亚丁镇仁村陪伴着这里的孩子。（2018年支教途中在家乡云南发生了一件恶性事件，所以日记中简单说了两句）</p><p>之后突然接到莎莎电话，告知她手突然疼痛不止，相隔两地，导致我一瞬间急切不堪。匆忙急切的关心倒是显得我慌张了。站在院子里，孩子们围过来，“老师？你怎么眼睛红红的？”“你看起来很难过”“你有心事”“怎么了？老师？你没事吧”此刻才意识到自己急切到眼泪充盈眼眶。</p><p>收拾一下心情，把担心急切深藏心底，“没事，老师没事，来，让卢老师上去做饭，老师陪你们踢球”。因为担心，没有饿意，刚好陪孩子们踢一会球，也让自己冷静一下。</p><p>可能这就是生活。哪怕你遭遇再糟糕的事，你也只能收拾心情，好好工作。怎么办？只能先冷静，等待莎莎的情况，一但还在不康复，立马赶过去接她，但是在我离开前一秒，我都需要在这里当好孩子们的老师。</p><p>今天不想放风景图了，用我拙劣的ps技术，告诉莎莎，我在她身边。</p><p>仁村。支教第九天。</p><p>（本篇日记配图为我用粗糙的抠图技术把自己P到了莎莎的旁边，因为个人原因，不再放出配图）</p><hr><h2 id="《嘈杂的街道，安静的小店》"><a href="#《嘈杂的街道，安静的小店》" class="headerlink" title="《嘈杂的街道，安静的小店》"></a>《嘈杂的街道，安静的小店》</h2><p>2018年7月24日</p><p>今天的时光和孩子们在镇上度过。</p><p>小镇洛克广场正对面，有一家咖啡店。</p><p>店的装修在这样一个小镇里显得很高大上了。走进小店，店主是一个姐姐和一个哥哥。两个人一起开了这家咖啡店。店内的东西基本都是进口，名酒好酒很多。这些东西，我就不懂了。怎么来形容这里的高端呢，可能就是他们的烟灰缸是用咖啡渣铺底的。</p><p>吸引我的，自然不是这些奢侈到我丝毫不认识的东西，而是店里有一只巨大的意大利卡斯罗犬（如果没有认错的话），还有一只慵懒的波斯猫。那只大狗，名叫多吉。那只猫不认识。多吉虽然长的凶狠，体型也大，但是温顺，当然，可能是单纯的懒。只躺在那里，享受着人来人往的注视和胆大人们的抚摸。那只猫，也是肥胖体型，我和它只有一面之缘，就不再看它了，我更喜欢狗狗。</p><p>在店外站着休息的时候，店主姐姐叫住我，想和我聊聊，她说自己学心理和儿童教育，想和我们这些支教的学生聊聊。交谈中，提到了藏区孩子们存在的很多问题，观念，习惯，等等等等。姐姐也和我讨论了一些关于如何提升支教质量的事情。（那些花儿支教队一直选择同一个地方，尽量同一批学生进行支教活动，目的也是在于能够让短期支教发挥更大的作用，不敢说自己做出了什么贡献，只希望这群被支教的孩子能够得到一些帮助）</p><p>在这样一个小镇，这样一个小店里，遇到这样一个姐姐倒是让我有些意外的。交流中也得知，姐姐和自己男朋友来到这个地方，一起开了这样一个小店，生活忙碌，但是也宁静。</p><p>坐在这样一个小店里，听着外面街道来回的车辆轰鸣和人群嘈杂，再看着店里浅蓝偏白色的墙纸，一个让人内心宁静的颜色。想起了莎莎说过以后想好好赚钱，然后有了一定资本之后去开一家奶茶店，店里装饰都依莎莎。我自己，也一直想开一家小小的书店，忙碌时忙碌，闲暇时看书。那就好好努力吧。</p><p>亚丁镇。支教第十天。</p><p><img src="../image/%E9%95%87%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%92%96%E5%95%A1%E5%BA%97.jpg" alt="镇上的咖啡店"></p><hr><h2 id="《嗅到一丝离别的气息》"><a href="#《嗅到一丝离别的气息》" class="headerlink" title="《嗅到一丝离别的气息》"></a>《嗅到一丝离别的气息》</h2><p>2018年7月25日</p><p>上午和队长外出，并没有陪在孩子们身边。</p><p>下午回到学校。没有课的我坐在一旁的课桌边，不断有孩子跑到面前，拿着小本子和铅笔让我给出一些简单的加减乘除的计算题。孩子们乐此不疲的让老师们帮忙出题。之后不知道是谁开的头，孩子们纷纷开始拿本子让老师们留下自己的联系方式，写电话号码也好，微信QQ也好。</p><p>距离支教结束还有几天时间，但是最近孩子们可能已经感知到我们快要离开了，都开始越来越粘我们，每天缠着我们做各种各样的事，邀请我们去家里。</p><p>下午队员们进行了家访。我和冯老师一同去到了小曲家。交流中，感受到小曲爷爷对于我们支教的支持和配合，内心其实是很欣慰的。当然，也对那一纸杯的青稞酒印象深刻，不辣，但是回味无穷。</p><p>对于这些孩子，短短几天支教到底能够给他们带来什么？我不知道，我希望不管是我们还是其它做着相同事的人们，都好好做自己的事，或许，一些小小的影响和印象，就足以影响这些孩子一生。</p><p>这里的孩子，需要的不是更多的专业知识，而是一些走出去所必须具备的基本能力，和一个野心。</p><p> 结束家访回去途中，小曲一路跟着我们。拉着冯老师不断给我们介绍路边的花花草草，一直摘很多五颜六色的花给冯老师，直到回到学校还不愿意回家。之后队里做饭用的油用完了，我和冯老师准备去商店买，小曲又一路跟着我们，带着我们走小路，省去了很多路程，只是……老师不擅长走那些山路，一路颤颤巍巍的走着。</p><p> 寻到油回来之后，时间虽然已经很晚了，但是操场上还是有很多孩子留着，拉着老师们和他们一起打篮球，踢足球，玩游戏。看着留在操场的这些孩子，看着这些每天缠着自己的孩子，似乎，嗅到了一丝离别的气息。 </p><p>晚上和莎莎视频感觉她心情不大好，得知她们的支教地发生了校园欺凌事件。这个世界好像不像我们看到理解到的那样简单，但是，我们不能丢了内心里的那份善良。人这一生，做好两件事，其一是管好自己，其二是管好家人。如果还能给周围带来一些积极的影响，那更是锦上添花。</p><p>嗅到和孩子们离别的气息，也嗅到马上和莎莎团聚的气息了。 </p><p>仁村。支教第十一天。</p><p><img src="../image/%E9%95%87%E4%B8%8A%E7%9A%84%E9%97%A8.jpg" alt="镇上的门"></p><hr><h2 id="《The-Last》"><a href="#《The-Last》" class="headerlink" title="《The Last》"></a>《The Last》</h2><p>2018年7月26日</p><p>行程的突然改变加上昨日的疲惫，让我直到现在才有思绪来写这最后一篇。 </p><p>原定今天是最后一天，未曾想，提前一天结束。</p><p>昨日上午的一节课就这样成为最后一节课。匆忙地收拾行李，匆忙地赶车。还没来得及再好好看看这里，就这样离开了。</p><p>坐在离开的面包车上，和车外的大家挥着手，没有什么离意。</p><p>直到今早起床来到我们来时的车站，脑子里才突然闪过一个念头“哦，原来我就要走了啊”。然后，又开始浮现这些天的所有事，大事，小事。 </p><p>持续几天的高原支教生活还是给身体带来一些负荷。虽然看似每天正常作息，但是每天依旧很是疲惫。或许是因为高原气候，或许是因为身体疲惫，昨日竟晕倒，所幸无大碍。还想起来最后一节课，和孩子们讨论了现代诗，希望他们能记住吧。 </p><p>阿旺今天还会一直缠着老师们说个不停吗？ </p><p>小曲昨天说最喜欢的老师是李老师，今天会想我吗？会想要再带着我去到那个新房子五楼俯瞰这个仁村，带着我去家里喝上一杯青稞酒吗？ </p><p>小白，小四，答应你们去家里，老师去不了了，希望你们不要哭鼻子。 </p><p>小饶，你还是一样皮，不过看到你和魏老师成为好朋友，能够听魏老师话，可以了。 </p><p>迎春，少有的一个汉族小女孩，每次看到你老师都很心疼，也希望你能健康快乐的成长。刘老师，冯老师都是你的好朋友。李老师当然也是。 </p><p>那些一起打球的藏族孩子们，都很优秀，希望你们能更好。 </p><p>还有所有所有的孩子们，昨晚趴在栏杆那哭，舍不得老师们。</p><p> 门卫室的爷爷也算是忍受我们好几天了，给您添乱，麻烦了。 </p><p>对了，镇上那个超市的姐姐们帮了我们很多忙，还记得超市大叔骑着三轮车，我坐货箱里，在亚丁街道上面颠簸。 </p><p>那个咖啡店的姐姐，上次交谈时间仓促，希望还能再见面。 </p><p>这些记忆都留在亚丁，留在仁村吧。 </p><p>队长，现在还没有日出，今早让旭东帮你拍视频了，昨晚是这次支教最后一次给你支脚架了，今天的拍摄也要多麻烦队长了。 </p><p>刘老师，开学还可以一起约球啊，大三可能就一个学院，嘿嘿。 </p><p>另一个刘老师，给你端茶倒水可还行？自然科学热胀冷缩实验做的还开心吧。 </p><p>魏老师，吉他是真的六，唱歌也好听！带好你的小徒弟哦。 </p><p>徐老师，个子矮是真的，不过小小的身躯，够到灶台给大家做饭也是真的好吃。 </p><p>林老师，以后狼人杀差白痴就找你了。才来那几天看你身体不适，照顾好身体。 </p><p>冯老师，家访借油可还行？交集不多，但是都记住了。 </p><p>蒋老师，完美诠释冷漠，不过电影课放的电影是真的好看，可惜放的那几部我都看过了。 </p><p>薛老师，作为山西人泡面加醋，吃饭加醋是真的震惊我了，不过给大家做的饭，没毛病。 </p><p>卢老爷，带飞我口琴，还记得第一天两个人守着锅等烧水煮面。也算是睡隔壁睡袋的兄弟了。 </p><p>锴哥，一句方言，这个人整的成。 </p><p>旭东，不说了，这次咱俩不是网友了，哥们。 </p><p>各位，开学见。 坐在离开的车上，也期待着回家的时光。 </p><p>回成都大巴。支教，最后一天。</p><p><img src="../image/%E6%88%BF%E9%A1%B6%E7%9A%84%E5%9B%BD%E6%97%97.jpg" alt="房顶的国旗"></p><hr><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>短期支教有什么意义，有什么作用，我不知道，或许是一件好事也会是一件坏事，我也不知道。</p><p>不管这些事情有无意义，希望我们能尽己所能做一些事情。</p><p>再隔多久去看自己的日记，很多东西或许已经改变了，但是矫情的自己还是没变，一面感叹着自己怎么就这么啰嗦和矫情，一面又会在脑海里回放那些曾经经历过的片段。</p><p>我很庆幸我能够有这样一段让人记忆深刻的经历。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>纯净的爱</title>
    <link href="/%E7%BA%AF%E5%87%80%E7%9A%84%E7%88%B1.html"/>
    <url>/%E7%BA%AF%E5%87%80%E7%9A%84%E7%88%B1.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“Tragedy and delight … hand in hand. ”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>最先知道这部影片是因为今年的奥斯卡，它成为了最佳影片。恰好这两天上映，所以今天就去拜读一下今年的奥斯卡了。（写该文时间为2018年）</p><p>正好今晚写作业到此时，不想写文，于是就复制一篇以前的影评发发吧。</p><h2 id="一、原始的野兽也许才有最纯真的爱情"><a href="#一、原始的野兽也许才有最纯真的爱情" class="headerlink" title="一、原始的野兽也许才有最纯真的爱情"></a>一、原始的野兽也许才有最纯真的爱情</h2><p>人总在说自己智慧高于万物，是这个世界的主宰。事实可能也是这样。但是正因为人类的高智商，导致了人类变得复杂，拥有了各自的性格。从而让人类社会的很多事情，不再那么单纯，比如爱情。很多人都在说已经不相信爱情了。是的，事实确实一次次刷新着人们对于爱情的认知。一些大家认为的好男人，往往做出很多打破人设的事（申明：该文章写于2018年，没有任何内涵，手动狗头）。还有很多时候，在一起时间久，最后还是会分开。很多类似的事，确实让人们对于爱情，越来越失去信任感。因为人可能进化过度，对于一些事情的思考，开始变得复杂了。倒不如一些野兽，虽然没有思想和智慧，仅仅保持着原始的欲望，但是却能有最纯真的爱情。他们也会有对性爱的渴望，但是他们不亵渎性爱。他们认定一个爱的人，就会永远爱。哪怕是一只神明一样存在的野兽，也会为爱付出。人，比起这些野兽，仿佛变得面目可憎了。这些拥有最原始的欲望的野兽，告诉我们，什么才是爱情。</p><h2 id="二、命中注定你是对的人"><a href="#二、命中注定你是对的人" class="headerlink" title="二、命中注定你是对的人"></a>二、命中注定你是对的人</h2><p>女主的身世没有过多介绍，脖子上那道疤痕也是直到最后才揭晓。但是，我们仍然不知道，为什么女主是那样的。也许这就是命运吧。命中注定他们能够相遇，他不会伤害她，她同情他，他对她温柔，她救了他，他也救了她，她和他，互相爱着他和她。没有什么原因，没有什么剧情交待。就好似，确认过眼神，遇见了对的人。他们就这样，在一起，很自然。没有语言交流，其实也不需要，当然他们也不能够语言交流。但是，遇到了那个对的人，命中注定的那个人，无需过多语言，就能厮守。语言在命中注定面前，变得多余和苍白。真正的爱情，不需要语言和其他多余的东西。心贴在一起，所以都懂。</p><h2 id="三、沉默"><a href="#三、沉默" class="headerlink" title="三、沉默"></a>三、沉默</h2><p>女主是哑巴。男主（就是那只人鱼）也不会说话。一部需要由手语注释的电影，一部关于爱情的电影，这一次的爱情，没有通过语言传递出来。但是你能感受到。真正的爱，就是在沉默里悄悄生长。沉默里，剩下两位孤独者。他们活在自己的世界里，因为没有人能够走进他们的世界。因为，语言是人类交流和了解的窗户。失去语言，也就只能活在自己的世界里。也许也是因为这样，只能是孤独者拯救孤独者。这让我想起了《芳华》。里面说，一个最没有得到善良的人最能识别善良。《水形物语》里也是一样，一个孤独的人最能体会孤独。这也许也是一开始女主为什么这么急切地要去救男主的原因。因为她知道，那个人和她一样，是一个孤独者。自己不去拯救他，他就会这样孤独地死去，世间可能只有自己能够记住他。这是一件多忧伤的事，当一个人逝去，却没有人记住，这也许就是孤独者。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>电影看完，内心有触动。只是觉得逻辑上有些唐突，也可能是自己还没有真正理解影片的一些设计。至于它值不值得奥斯卡，我也不知道，毕竟我也不是奥斯卡评委。它值不值得也不仅仅凭奥斯卡评委的决定，而是要交给时间，时间将告诉我们一切。总之，我从影片里感受到了纯净的爱情，可以了。</p><p><img src="../image/%E7%9B%B8%E6%8B%A5%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="相拥（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2018年3月17日</p><p>修订于2021年10月27日</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>深渊里开花</title>
    <link href="/%E6%B7%B1%E6%B8%8A%E9%87%8C%E5%BC%80%E8%8A%B1.html"/>
    <url>/%E6%B7%B1%E6%B8%8A%E9%87%8C%E5%BC%80%E8%8A%B1.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“喜剧的内核是悲剧。”</p><span id="more"></span><h2 id="两个极端的我"><a href="#两个极端的我" class="headerlink" title="两个极端的我"></a>两个极端的我</h2><p>焦虑的时候，我总是进入两个极端。极端自闭和极端话痨。</p><p>一方面沉浸在自己的世界里，一方面又表达欲旺盛。好在我还有一堆随时都能倾诉倾诉的好友，他们也不厌其烦地听我吐苦水，还时不时得搭理我两句。就算是有7小时时差也是一样。</p><p>焦虑的原因又是多种多样的。大到一些人生选择，小到今天中午吃什么。很容易就陷入焦虑当中。</p><p>于是又让我想起来经常和朋友讨论的一个话题，有关于乐观主义和悲观主义。</p><h2 id="人之初，性本悲"><a href="#人之初，性本悲" class="headerlink" title="人之初，性本悲"></a>人之初，性本悲</h2><p>我一直觉得人生来就是悲观主义，我们所谓的倾诉其实说白就是吐苦水而已，我自己更是一个彻头彻尾的悲观主义者。凡事都在考虑最坏的结果，拉低自己的心理预期。</p><p>而所谓的乐观者，是在经历过悲剧过后，真正成长后诞生出来的东西。</p><p>就像“喜剧的内核其实悲剧”一样，乐观的态度来自于对事态的淡化，和看透。天生的乐观不能算作乐观，最多算作幼稚的傻乐。</p><p>一个人的气质里是藏着他读过的书，走过的路，爱过的人。当背景积累的越多，看待事物的角度越全面和立体，仿佛不断从二维平面拉升到三维立体的角度。所以一个没有背景，仍然处在二维平面的人，很难做出和处在三维平面的人相同的抉择和态度。乐观永远不是为了逃避，佛系，快乐而乐，它是看透后衍生出来的不屑一顾。</p><h2 id="传递光"><a href="#传递光" class="headerlink" title="传递光"></a>传递光</h2><p>我不敢去说自己经历过的低谷有多难，毕竟人生的低谷总是意料不到的难，比如我以为去年的这个时候已经算是低谷了，没想到今年的这个时候，我还在低谷里游着。</p><p>相反，我一直觉得自己是非常幸运的人，很多人比我更悲惨，我反而一直在一个很有爱的环境里成长，被家人朋友保护起来那种。我只是把所有这些我经历过的，不管好的、坏的、热烈的、悲痛的都变成自己成长的养料。</p><p>然后自己更多地把感受到的温暖传递出去，这也是我自己一直在做的事情，希望自己的文字也好，照片也好，各种乱七八糟的东西都能变得温柔，作为一种低谷里的陪伴，希望能在深渊里开花。</p><p>就比如我写一半的时候外面下雨了，我讨厌下雨，</p><p>但是如果你问我外面怎么了，</p><p>我会告诉你，外面下雨了，我随时能给你撑一把伞。</p><p><img src="../image/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%80%BB%E6%98%AF%E5%85%85%E6%BB%A1%E5%B8%8C%E6%9C%9B.jpg" alt="生活总是充满希望"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>更高处见</title>
    <link href="/%E6%9B%B4%E9%AB%98%E5%A4%84%E8%A7%81.html"/>
    <url>/%E6%9B%B4%E9%AB%98%E5%A4%84%E8%A7%81.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们都在长大和孤单的路上越走越远，但是我们终将会在终点相遇。</p><span id="more"></span><p>今日没文。</p><p>只有对我兄弟的祝福。</p><p>他当上警察了。</p><p>我懒得想文案，就用他自己的朋友圈截图好了。</p><p><img src="../image/%E5%85%84%E5%BC%9F%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E5%9C%88.jpg" alt="兄弟朋友圈"></p><p>（下次用图片好歹把水印去了吧，兄弟）</p><p>还有，我对他深切的祝福。</p><p>手动给一些粗鄙之词打码了哈，大家都要文明。</p><p><img src="../image/%E7%A4%BC%E8%BD%BB%E6%83%85%E6%84%8F%E9%87%8D%E7%9A%84%E7%A5%9D%E7%A6%8F.jpg" alt="礼轻情意重的祝福"></p><p>更高处见。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>夜里的几个小时最孤独</title>
    <link href="/%E5%A4%9C%E9%87%8C%E7%9A%84%E5%87%A0%E4%B8%AA%E5%B0%8F%E6%97%B6%E6%9C%80%E5%AD%A4%E7%8B%AC.html"/>
    <url>/%E5%A4%9C%E9%87%8C%E7%9A%84%E5%87%A0%E4%B8%AA%E5%B0%8F%E6%97%B6%E6%9C%80%E5%AD%A4%E7%8B%AC.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个时间段，感觉是一个人，也确实是一个人。</p><span id="more"></span><h2 id="特别安静"><a href="#特别安静" class="headerlink" title="特别安静"></a>特别安静</h2><p>我说的是心理上的安静。至于环境上，每晚我隔壁的一群外国人总要吵闹一段时间，门开了又关的声音，窗外时不时有汽车的声音，还有鸟。</p><p>在生理上很快适应有时差之后，其实发现心理上更难适应。好像我之前就说过。</p><p>当你吃完晚饭，5点之后，熟悉的朋友们已经进入半夜12点的睡觉时间，然后你自己需要度过剩下的至少8小时。直到晚上12点之后，可能朋友才陆陆续续起床。</p><p>这段时间，是安静的。你没有天聊，没有话说。</p><h2 id="自言自语"><a href="#自言自语" class="headerlink" title="自言自语"></a>自言自语</h2><p>所以总是在晚上的这个时间段写博客，为的是让旺盛的表达欲有地方放。</p><p>不至于在沉默中，变得沉默。</p><p>一直不是一个害怕孤独的人，相反一直过着相对孤独的生活。只是当人陷入到实际的安静当中时，时间安静地一秒一秒走，世界安静地睡着，总是有被孤独包围的感觉。</p><p>莫名的孤独感不是来源于环境，而是来源于你的表达欲望被限制的无奈。</p><p>我希望我的朋友们都睡个好觉。晚上的时间总是相对私人化的，安静又孤独。</p><p>所以我把想说的话放在博客里，这样你们总会看见。</p><p>至少，我们在7个小时的时差里，除去睡觉的一半时间，另一半时间我们有机会交流。</p><p><img src="../image/%E5%A4%9C%E9%87%8C.jpg" alt="夜里"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>治国齐家修身</title>
    <link href="/%E6%B2%BB%E5%9B%BD%E9%BD%90%E5%AE%B6%E4%BF%AE%E8%BA%AB.html"/>
    <url>/%E6%B2%BB%E5%9B%BD%E9%BD%90%E5%AE%B6%E4%BF%AE%E8%BA%AB.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“不是同一党，别上一条船。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>我看这部电影不是因为我是宁浩粉丝，也没有看过宁导演的几部作品，我看这部电影纯粹就是因为它在B站免费播，而我又不是个大会员。所以我看了《黄金大劫案》，用来下饭。</p><h2 id="一、大时代里的小人物"><a href="#一、大时代里的小人物" class="headerlink" title="一、大时代里的小人物"></a>一、大时代里的小人物</h2><p>它讲了个什么故事呢？主旋律的故事。小人物，活脱脱的“小人物”，在经历涉及家国荣誉的洗礼之后，内心深处那种属于国人的傲骨，硬起来了。然后啪啪啪，枪响，大战过后，带着满脸的历经沧桑投身大事业中。这样的剧情其实很老套了，从自嘲的幽默中探讨属于国人的骄傲，这也只有在中国经历了那段特殊历史时期之后才能迸发出这样的剧情。试问谁不怕死，谁都怕，大时代下得过且过，保命要紧。我们终将被时代的车轮碾过。但是经历国难家仇之后的小人物总是迸发出巨大能量，毅然抛弃苟且偷生的念想。主角小东北更是个怕死的人，电影也能分割开来看，前面小东北有多苟且偷生，后面的他就有多大义凛然。这个分界线其实就在他“死”的时候。而且你能说他前面是苟且偷生吗？为己、为家，不寒碜。而在豁出己身，痛失己家之后，他也只剩国家民族这一脊椎了。命重要，怕死也正常，只是有些东西，比生命还贵。这是小东北在濒死体验之后告诉我的。</p><h2 id="二、爱让人性闪光芒"><a href="#二、爱让人性闪光芒" class="headerlink" title="二、爱让人性闪光芒"></a>二、爱让人性闪光芒</h2><p>“你们女人怎么就每天纠结什么爱不爱……”，然后枪响，标志爱情的女演员香消玉焚。这段比偶像剧还老套，都能猜出结局的感情戏，看似多余，但是又最牵动人心。曲终人散之后，沧桑的眼神只为屏幕上你的脸而燃烧。爱不爱、骗没骗、利用没利用、伤害没伤害，都不重要了。家国情怀没有抛弃，英雄也想要带美人离开，但是小东北都没有带美人离开，英雄又何德何能可以选择儿女情呢？在大是大非面前，国人对于大方向的把握总是很清晰，这是属于民族的脊椎。不是说爱情不重要，或者可以抛。小东北没有抛，任何一个人都没有抛。爱不爱这个问题的答案一定重要吗？爱情这个东西本身就是那样模模糊糊，朦朦胧胧。参透红尘者，早已远离红尘。而还在尘世的我们，是得不到关于爱情的答案的。顾茜茜问了一整部电影的“你爱不爱我”这个所谓的“下流”问题，随着枪响，她得不到来自小东北的答案了。而小东北也失去了回答的机会。所有的答案，都包含在最后荧幕光影衬托下闪烁的眼眸了。</p><h2 id="三、一气呵成"><a href="#三、一气呵成" class="headerlink" title="三、一气呵成"></a>三、一气呵成</h2><p>看这部电影的整体过程，就是一气呵成。可以感受到这部电影的节奏很舒服，不会有拖沓之处，也不是吊足胃口，就是牵着你走。就好像和你齐头并进一般，像个老友。也不存在逻辑缺失，动机不足等一系列问题。真要带着放大镜看电影的话，对不起，我们“不是同一党，别上一条船”。老头疯了一整部电影吹了半天的十三镖也让你看了，美好但是badending的爱情故事也让你看了，小人物逆袭也让你看了，所以还要说啥，没得黑。又不是非要意料之外的电影才是好电影，有时候意料之中的电影就是能一遍又一遍的感动人。看了无数装疯卖傻，吹牛上天苟且偷生者最后总是深藏不露但是又永远放完大招就牺牲，就像是蜜蜂，蜇人一次就没了。也看了很多，女孩匆匆上线，狗血爱上男主，然后你都能知道，她必死。少点猜忌有时候也能提升观影体验。舒舒服服看完一部电影，多爽快。就算我看到那段狗血感情戏出现，我能预料到女孩马上牺牲了，我也依旧没有想到，帮男主挡下子弹的不是女孩，是爱情。女孩只是匆匆变成了生命过客，挥一挥衣袖，没带走小东北。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>古人总在说，修身齐家治国，从自己到自家再到自己国。没毛病，老祖宗的话总是没毛病。只是治国面前，家可以先不齐，是个下流家庭，身也可以是街溜子党。管你什么救国党，咱国有难，身家皆是国，这就是“我以我血溅轩辕”，这真是鲁迅先生说的。</p><p>好久没有看电影，写影评了。我发现我对于电影的期待值降低了，宽容度又升高了。没必要揪着不好的地方不放，2021了，放它们一马。就像我看完《黄金大劫案》，一看豆瓣评分，好家伙，咋才6.8呢，不讲究！</p><p>好了，我又在B站白嫖了一部电影，下次一定。</p><p><img src="../image/%E5%B0%8F%E4%B8%9C%E5%8C%97%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="小东北（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2021年1月2日</p><p>修订于2021年10月20日</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我最爱去的书店</title>
    <link href="/%E6%88%91%E6%9C%80%E7%88%B1%E5%8E%BB%E7%9A%84%E4%B9%A6%E5%BA%97.html"/>
    <url>/%E6%88%91%E6%9C%80%E7%88%B1%E5%8E%BB%E7%9A%84%E4%B9%A6%E5%BA%97.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“没有理想的人他不伤心。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>新裤子的这首歌《没有理想的人不伤心》，总是会让我想起我最爱去的那个书店。还有我自己想开一个书店的人生理想。</p><h2 id="我可能是最后一个客人了"><a href="#我可能是最后一个客人了" class="headerlink" title="我可能是最后一个客人了"></a>我可能是最后一个客人了</h2><p>以前的周末没有什么多余的娱乐活动，就好泡在书店里，当然也不看什么名著，小说漫画倒是看了不少。</p><p>最喜欢去的是初中老街上的一家书店，书店不大，甚至可以说很小，仅仅是一个小门面，过道只能容纳一个人通过，书倒是整整齐齐摆在书架上。每次去老板都靠在椅子背上，随手翻着一本时下热门的网络小说，戴着蓝色袖套，就是以前车间工人戴的那种。</p><p>去的次数多了，也就和老板熟络起来，我们的交谈从来不涉及有关于书以外的东西。所以至今我也不知道老板叫什么，当然，他也不知道我的名字。从火影佩恩章节开始买漫画书，一本一本买《斗罗大陆》，足足18本全部买齐。</p><p>印象最深刻的事情，应该是自己入坑龙族时，已经出到了龙族2，当时在我们那个小县城，早就已经没有任何书店还在卖龙族1。我问老板还有吗，老板和往常一样，放下手里的书，看着我，似乎是想了想，说，库存没了，过几天应该会有。他也不会告诉我过几天到底是哪一天，因为他知道，我几乎每天放学路过都会进来逛逛，哪怕没有买什么，随便聊两句。于是过了几天，老板专程去省城进货，特意带回来一本龙族1，后面也就顺理成章在老板那里买了龙族2,3。</p><p>后面去书店的人越来越少了，我一度觉得，我可能是最后一个客人了。我和老板相互不认识，但是又好像相互很熟悉，我一进去他总能知道我要找什么书。</p><p>只是后面的一段时间，老板不再悠闲地靠在椅子上，也不再翻看小说了。</p><h2 id="书店倒闭了"><a href="#书店倒闭了" class="headerlink" title="书店倒闭了"></a>书店倒闭了</h2><p>记不清是高几的时候，假期里我一如既往地去这个小书店。发现书店正在关门装修。几乎持续了一整个假期，直到我假期结束返回市区它也没有重新开张。看得出来书店在扩建，我还有些激动，终于不用挤在只能容纳一个人的过道里找书了。</p><p>然后等到下一个假期回来，我再去书店的时候，它装修完成，变成了一家早点店。</p><p>老板没换，还是戴着那个蓝色的袖套，只是身前多了一条蓝色的围裙。</p><p>可能是第一次也是最后一次，我终于问起老板除了书以外的事情，当然也和书有关系，我问他，为啥不开书店了。</p><p>老板平静地说，老婆怀孕了，开书店有点维持不了生活了。</p><h2 id="我最爱去的书店就再也没有去过了"><a href="#我最爱去的书店就再也没有去过了" class="headerlink" title="我最爱去的书店就再也没有去过了"></a>我最爱去的书店就再也没有去过了</h2><p>后面就再也没有去过这个我曾经经常去的书店，它甚至已经不是书店了。</p><p>但是小县城就这么点地方，总是路过。往里面望望，此前清闲靠着椅子的老板，围上围裙忙碌在灶台前，米线的气味已经掩盖了曾经的墨水味。</p><p>对了，我还看到了老板的孩子坐在婴儿车里，他老婆在一旁看着。老板忙碌之余时不时逗一逗自己的孩子。一家人挺幸福。至于我为什么不去老板家吃早点，因为老板做的确实不太好吃。</p><p>我觉得从小想开的书店的理想有一半是因为这个小书店和老板，我看着现在的书店慢慢变成网红打卡的地方，我自己也只是进去拍拍照就走，再也没有留恋书架上孤独的书，我也不知道该感慨什么。</p><p>我以前觉得开个书店是人生理想，然后发现开个书店需要雄厚的资本，至少不能完全依靠卖书赚钱，我的人生理想就暂时变成了先努力，有机会再开书店吧。当然，这也是我把自己的博客叫做书店的原因，多少是个寄托。</p><p>正如《没有理想的人不伤心》歌词里提到的：这一生无解。</p><p>不知道谁会为了那些已经被取缔的报刊亭们和已经倒闭的书店们伤心。</p><p><img src="../image/%E6%B2%A1%E6%9C%89%E7%90%86%E6%83%B3%E7%9A%84%E4%BA%BA%E8%A6%81%E6%97%A9%E7%9D%A1.jpg" alt="没有理想的人要早睡"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>艺术背景下的大尺度</title>
    <link href="/%E8%89%BA%E6%9C%AF%E8%83%8C%E6%99%AF%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%B0%BA%E5%BA%A6.html"/>
    <url>/%E8%89%BA%E6%9C%AF%E8%83%8C%E6%99%AF%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%B0%BA%E5%BA%A6.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不要把大尺度当成艺术。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>好像这篇文有点片面和措辞激烈，但是想了想这是我自己的博客，我想写啥就写啥。所以就写了。</p><p>写这篇文章的缘由是此前坐高铁时闲着没事翻公众号，看到之前去过的一个展览空间的公众号。</p><p>展览风格不喜欢。</p><p>我会去这个展览空间看展仅仅是因为那天我原计划去的展览小的出乎意料，我以为能看一下午，结果就看了半小时，然后又不想匆匆回学校，所以搜索了附近的展览，正好它离我最近，所以去了。</p><p>除了我看过的一个展以外，通过他们的公众号，其他的展览也是统一风格。充斥着性、血腥、暴力、裸体等。特别是性，几乎是每次展览的主题。</p><p>所谓标榜艺术思考的人群，总是要和“性”脱不开关系。</p><h2 id="无“性”无艺术？"><a href="#无“性”无艺术？" class="headerlink" title="无“性”无艺术？"></a>无“性”无艺术？</h2><p>挺好笑的事情，不知道这个风气是从哪里开始的。</p><p>可能是因为那群搞艺术的家伙总是不加掩饰地把自己的欲望展现出来，大喊口号：艺术就是欲望！然后一群不明所以的模仿者争相学习，以此也来抒发一下自己内心的欲望，同时还能和艺术沾上关系，何乐而不为。</p><p>好像没拍过点大尺度的人体，就不能成为艺术家，就不能进入艺术家这个圈子一样。跟小孩子为了装酷融入集体刻意学习抽烟一样，傻逼。</p><p>到底是为了满足一己私欲，隐藏在艺术外皮下的猥亵？</p><p>还是打着欲望旗号大张旗鼓涂抹艺术的烂俗？</p><p>或者是一本画册卖到2000＋利益下的眼红？</p><p>我没有答案。</p><h2 id="你只是没有读懂他们"><a href="#你只是没有读懂他们" class="headerlink" title="你只是没有读懂他们"></a>你只是没有读懂他们</h2><p>“性”作为一个主题仅仅是艺术的一个部分。让你直视你的欲望，没让你把欲望借助嘴里的艺术发泄出来。人和动物最大的区别除了会制造和使用工具以外，就是人能控制自己的欲望。人总是擅长把人生过成苦行僧一般的生活，时刻用各种底线束缚自己的欲望。而无法控制者，真的可悲地只能被原始的本能所驱动，跟所谓的艺术倒是一点沾不上关系。</p><p>荒木经惟拍了这么多大尺度，但他从不标榜自己的欲望。他被称为“躲在镜头背后的猥亵者”，但是他不用这个作为自己的艺术追求。他的摄影集《Tokyo lucky hole》，中文译名：东京幸运洞。老实说，结合内容来看，hole翻译成妓女可能更贴切。整个摄影集的内容几乎都是少儿不宜的画面。但是你也基本不会对里面的裸体产生什么兴奋（你如果非觉得那也能冲，我可能觉得你是变态），荒木镜头下的女人，真的只是一堆肉，就那样放在那里，作为道具，他追求的还是自己本身照片的故事感。当然，除了他拍自己的老婆，总是很慎重，认真，小心翼翼。而且荒木不是一开始就大肆宣传自己的大尺度作品，相反的，他为妻子拍摄的《伤感之旅》（前半部分），里面本身有一些妻子的裸体场景，荒木本打算将其作为私人摄影集收藏，反而是他妻子将其拿出在自己公司售卖，为其宣传。《伤感之旅》（前半部分）也让荒木出名。所以荒木屡次在自己的采访中提到，没有自己的妻子，就没有荒木经惟。这和拍了一点大尺度就马上想拿出来炫耀的人真的是有本质上的区别。</p><p>园子温就更过分了。拍大尺度电影就算了，还非得拿自己老婆来演。无法评判他内心是什么想法。他的很多电影也以欲望表达出名。也不乏阴暗和大尺度，但是内核更多地是藏在暴力血腥大尺度下的强烈抨击、讽刺和不满。昆汀导演喜欢拍的东西懂得都懂，但是他们要表现的，一定不是赤裸裸的。</p><p>只是没有读懂罢了。拿着一点浅薄的片面的东西，假装自己会了。</p><p>表达地赤裸裸，还伪装成高尚和艺术。我只觉得恶心。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>文章的最后总得有点转折。</p><p>但是，在那样一个氛围里的展览，竟然有一些不一样的东西。</p><p>我从进去就感觉自己浑身难受，展览空间的店主纹着花臂，扎着小编，旁边几个身上各处打着骨钉的人，展览空间正中有从房顶上坠下用来束缚的绳子，旁边隔间是纹身和打骨钉的工作室。我好像一只干干净净的羊不小心走进狼的洞穴一样难受。快速扫过一些不感兴趣的东西之后。我发现了一面贴满拍立得照片的墙。</p><p>墙上的内容很简单，都是一个人记录自己和对象的日常。他们去过雪山，看过大海，相拥看了日出，蜗居一起吃晚饭，相互用小蛋糕庆祝了生日，简单的剪刀手姿势拍照。对了，他们还养了一只狗。</p><p><img src="../image/%E8%AE%B0%E5%BD%95.jpg" alt="记录"></p><p>我好像产生共鸣一般，这面与其他展览内容格格不入的墙，就好像另外一只干干净净的羊一样。</p><p>转身想要走出展览的时候，看见180几的壮汉花臂店主正在逗一只小到一个手掌可以托起的小狗。我问店主，这是你养的狗吗？店主点点头，没有说一句话，仿佛多说一句话，都会破坏自己社会的凶狠的形象。于是我又拍了一下店主的可爱的小狗。我想，店主有可能是此时此刻的第三只纹了花臂的羊。</p><p><img src="../image/%E5%8F%AF%E7%88%B1%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%8B%97.jpg" alt="可爱的小狗"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>远方的远方</title>
    <link href="/%E8%BF%9C%E6%96%B9%E7%9A%84%E8%BF%9C%E6%96%B9.html"/>
    <url>/%E8%BF%9C%E6%96%B9%E7%9A%84%E8%BF%9C%E6%96%B9.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>以为自己到了远方，其实一直都在路上。</p><span id="more"></span><h2 id="越来越远了"><a href="#越来越远了" class="headerlink" title="越来越远了"></a>越来越远了</h2><p>我说的是距离家的距离。</p><p>也不知道是为什么，一直都在逐渐往外走，也确实是离家越来越远了。</p><p>嘴上说着已经习惯的爸妈，其实心里也一直惦记着自己。</p><p>第一次离开家还是高中，高一结束军训给了两天假期，迫不及待地坐4个多小时的车回家。到后面一个学期也就假期回一下家，逐渐都习惯了在外的生活。</p><h2 id="远方的远方是远方"><a href="#远方的远方是远方" class="headerlink" title="远方的远方是远方"></a>远方的远方是远方</h2><p>以前以为，对于家里县城来说，市区就是远方了，后面发现远方是另外一个省份，再后来，远方又变成了国外。</p><p>远方的远方一直没有发现所谓的终点，反而是自己一直往前走，到达一个远方发现目标是下一个远方。就像爬一座只看得见下一个山顶的山，等你以为达到山顶了，其实也只是半山腰，然后你又扛起背包，俯身前行。只是时不时会回头看看，远眺一下家乡的位置。后面你走的远了，家乡的位置也只剩下一个方向而已。脑子里只记得，出发前的火车站，拥抱之后就哭出来的老妈，还有旁边一言不发的老爸，还有出海关时挥手告别，香港转机打视频的那些朋友们。</p><p>正开始自己的这一段旅程，也不知道下一段会在哪，我会成为什么样，身边会遇到什么人。于是今晚只是短暂地休息一下，接着继续往前走。很庆幸每一段路程自己都在好好走，每一段路程也都遇到了很好的人，每一段路程都知道那个小县城一直都会在那里等着我回去。</p><p>是的，我写这个是因为有点想家了。</p><p><img src="../image/%E5%8E%BF%E5%9F%8E.jpg" alt="县城"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>信仰崩塌时刻</title>
    <link href="/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%B4%A9%E5%A1%8C%E6%97%B6%E5%88%BB.html"/>
    <url>/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E5%B4%A9%E5%A1%8C%E6%97%B6%E5%88%BB.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“信奉神，但是神有好坏之分，就算同一个神，也是好坏共存的。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>前阵子大火的一部电影，从国外上映前就大肆宣传，甚至称其为年度最佳恐怖片，看过预告，还有些期待。当然国内是没有引进，相信大家都是资源见。泰国恐怖片《灵媒》，拍摄方式和《昆池岩》有些相似，都是伪纪录片。时长大概2个小时，前一个小时基本让我觉得，就这？后一个小时我差不多就在指缝里看完了，要看的奉劝一句，别在晚上一个人待在房间里看啊！</p><h2 id="一、节奏有一种说不出的奇怪"><a href="#一、节奏有一种说不出的奇怪" class="headerlink" title="一、节奏有一种说不出的奇怪"></a>一、节奏有一种说不出的奇怪</h2><p>电影奇怪的节奏，感觉把自己分成了两个部分，前面一个小时和后面一个小时。当然，也不单单是因为节奏，可能有很多方面的原因。前面一小时真挺像纪录片，又是个人采访，又是故事推进，除了情节起伏不大，容易劝退人之外，整体观感还不错。直到后面一小时，本来应该是电影的高潮部分，结果却慢慢脱离伪纪录片的形式，加之镜头不断切换，倒是有点头晕。</p><p>整体的电影节奏就不紧不慢的，剧情也没太多出乎意料，基本就是顺着往下走，也不知道这该说好还是不好。说好吧，它和一些无聊的纪录片有得一拼；说不好吧，剧情确实也只能那样进行，貌似剧本也不打算跳脱出常理一下。就合理的过于合理了。似乎没有很深刻的记忆点，除去吓人场景。</p><h2 id="二、赤裸裸地惊吓"><a href="#二、赤裸裸地惊吓" class="headerlink" title="二、赤裸裸地惊吓"></a>二、赤裸裸地惊吓</h2><p>《灵媒》挺吓人的一个地方就是，几乎就是赤裸裸地惊吓。直接告诉你，我这个镜头要吓你了，你自己决定看不看吧。所以通过我的指缝，我还是过滤了一部分实在有点扛不住的吓人镜头，一定不是我怕了，一定是因为我是晚上一个人在房间里看的，不会真有人喜欢自己一个人晚上在房间看鬼片吧？</p><p>反正亚洲这个片区的鬼片都有点同样的意思，先营造气氛，然后吓你。《灵媒》摄像头监视仪式前的几个晚上那一段，真的是一种层层递进的恐惧，以至于后面当屏幕出现，距离仪式还有2天，1天的时候，我基本心理压力已经到顶了。这一段我觉得最吓人。</p><h2 id="三、信仰崩塌"><a href="#三、信仰崩塌" class="headerlink" title="三、信仰崩塌"></a>三、信仰崩塌</h2><p>《灵媒》讲了个啥呢，泰国的鬼片，所以又是喜闻乐见的信仰崩塌情节，简而言之，就是邪能胜正。当然，《灵媒》稍微不同的一点可能是，这个代表正义的神，不一定代表强大。</p><p>关于《灵媒》的解读，网上很多。我倾向于一种，女主由于家庭血统的原因，父亲的血统让她容易招惹“灵”，而母亲的血统让她能够承受这些东西。双重加持，让女主成为了一个“灵”融合的大容器。而灵媒信奉的巴扬神，是否存在，答案是肯定的，存在，但是或许它的能力有限，或许是因为灵媒的信仰产生了动摇，削弱了巴扬神的力量，让它无法与恶灵抗衡。这从最后灵媒的采访中也能看出，灵媒其实已经产生动摇了。而灵媒的姐姐最后提到自己感受到巴扬神了，或许也只是另外一种未知的“灵”上身罢了，况且倒插香，也足够说明，这个上身的东西并不是正派的一方。</p><p>总之最后是邪恶胜出，信仰不堪一击。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>《灵媒》虽然不像最开始宣传的那样足够好，但是也贡献了很多精彩的恐怖镜头。至于所谓的伪纪录片形式，可能就是被最后过于敬业的摄影师们给毁了。毕竟，命还是比摄影重要。命都要没了，还扛着机器跑真的佩服！不打算自救，先把场面记录下来，不得不佩服人的敬业精神。</p><p><img src="../image/%E9%AC%BC%E4%B8%8A%E8%BA%AB%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="鬼上身（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的窗外十天</title>
    <link href="/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AA%97%E5%A4%96%E5%8D%81%E5%A4%A9.html"/>
    <url>/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AA%97%E5%A4%96%E5%8D%81%E5%A4%A9.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>荒木经惟应该会说：“色彩其实也不重要啦！”。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>这组照片源自于我刚到伯明翰的第一天，然后仅仅是想要记录一下窗外的大致还能称得上“风景”的风景。于是我拍下了第一张窗外的照片。</p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9.jpg" alt="第一天"></p><p>紧接着，第二天我看着窗外的时候，或许没有太大变化，或许和昨天是一样的，</p><p>但是我想到了我最喜欢的摄影师荒木经惟的一组摄影集——《爱的阳台》。</p><p>《爱的阳台》大致就是荒木经惟记录自己家阳台的一个过程的影像。从开始的阳台干净整洁，妻子和猫都在，到最后，阳台已经衰败不堪，妻子和猫也已去世。整个摄影集强烈地突出了这位摄影师的个人风格。</p><p>构图不是重要的，色彩也不是重要的。如果过于执着于照片的美感，追求优异的构图和色彩，是否会丢失照片本身的记录意义呢？而当剥夺了照片的构图和色彩之后，照片本身的记录意义又是否会彰显？我没有答案。</p><p>当我回顾我的照片时，能把快门几分之一秒记录下来的记忆再次送回我的脑海，让我想起每一次快门按下的场景，以及每一张照片背后的故事，我觉得是我追求的东西。要是碰巧我记录下的故事能被同样看到照片的人所get到，那也不错。</p><p>简单记录了自己十天窗外的景象，自然没有任何故事性，与荒木大师自然差距巨大，如果有任何故事性，烦请告诉我一声。</p><p>最后也是为了致敬一下荒木经惟，所以修图时，选择了黑白。当色彩被剥夺时，内容的展现又会如何呢？最后第十天还原了色彩之后，发现，色彩也不是很重要了。黑白也有浓淡深浅之分，黑白也是所有颜色的终极汇总。</p><hr><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%A4%A9.jpg" alt="第二天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A9.jpg" alt="第三天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E5%A4%A9.jpg" alt="第四天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E4%BA%94%E5%A4%A9.jpg" alt="第五天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E5%85%AD%E5%A4%A9.jpg" alt="第六天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E4%B8%83%E5%A4%A9.jpg" alt="第七天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E5%85%AB%E5%A4%A9.jpg" alt="第八天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E4%B9%9D%E5%A4%A9.jpg" alt="第九天"></p><p><img src="../image/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%A4%A9.jpg" alt="第十天"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>摄影</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摄影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>用来自拍的相机是孤独的</title>
    <link href="/%E7%94%A8%E6%9D%A5%E8%87%AA%E6%8B%8D%E7%9A%84%E7%9B%B8%E6%9C%BA%E6%98%AF%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E7%9A%84.html"/>
    <url>/%E7%94%A8%E6%9D%A5%E8%87%AA%E6%8B%8D%E7%9A%84%E7%9B%B8%E6%9C%BA%E6%98%AF%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E7%9A%84.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>用来自拍的相机永远在我们的对立面，要是把它放在脚架上，那就距离我们更远了。</p><span id="more"></span><h2 id="为了不孤独，所以它要变得孤独"><a href="#为了不孤独，所以它要变得孤独" class="headerlink" title="为了不孤独，所以它要变得孤独"></a>为了不孤独，所以它要变得孤独</h2><p>人类为了不孤独，所以我们合影。也为了记录自己，所以我们自拍。</p><p>一群人尽力把自己的身体挤进相机狭小的取景框里，期望每个人都能被记录在一张16:9或者3:4或者其他尺寸的照片里。</p><p>而处在对立面的相机，它最孤独。</p><p>所有人都在慢慢靠近的时候，它只是独自静静地伫立在对立面，看着对面的热闹。</p><p>世界的热闹与用来自拍的相机无关。</p><p>它只是站在那里，看着热闹，然后打开快门，关闭快门，完成记录。</p><p>为了照片里的我们不孤独，所以相机要变得很孤独。</p><h2 id="我坐在黑暗里，陪着我的相机"><a href="#我坐在黑暗里，陪着我的相机" class="headerlink" title="我坐在黑暗里，陪着我的相机"></a>我坐在黑暗里，陪着我的相机</h2><p>昨晚闲着没事，突发奇想，想记录一下窗外傍晚慢慢进入黑夜的过程，于是用纸克服了自己没有脚架的境况，前后调整了十几分钟，终于找到一个相对合适的角度。</p><p>为了不让室内的灯光影响拍摄，我就关了灯，静静地坐在房间看着我的相机，录着外面的景色。</p><p>我发现它是孤独的，纵然窗外突然阵雨，电线杆上有鸟飞来，又飞去，它还是孤独的。至少在傍晚进入夜晚的这段时间里，它是孤独的。</p><p>外面黑了，只剩下一点灯光透过窗照射在我的墙上。</p><p><img src="../image/%E6%88%91%E5%9D%90%E5%9C%A8%E9%BB%91%E6%9A%97%E9%87%8C.jpg" alt="我坐在黑暗里"></p><p>隐隐约约，还有一点我相机的影子。</p><p>我坐在黑暗里，陪着我的相机。</p><p><img src="../image/%E6%88%91%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E7%9A%84%E7%9B%B8%E6%9C%BA.jpg" alt="我孤独的相机"></p><p>而拍摄的短片，其实没什么意义，单纯的拍而已，我只是积累一些素材，可用的不可用的，挺无所谓的。</p><p>博客就不再上传视频了，再怎么压缩，视频的大小加上GitHub国内这么慢的加载速度，没几个人能有耐心等着它加载完毕。能看到的，朋友圈，微博都能看到了。</p><p>非想看的，把网盘链接放这里了（<a href="https://pan.baidu.com/s/18a7bkJLTRlLTjInssswSoQ">https://pan.baidu.com/s/18a7bkJLTRlLTjInssswSoQ</a> 提取码：6mb4）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>全员狂欢</title>
    <link href="/%E5%85%A8%E5%91%98%E7%8B%82%E6%AC%A2.html"/>
    <url>/%E5%85%A8%E5%91%98%E7%8B%82%E6%AC%A2.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“我也曾幸福过，自由漂浮，仰望星空。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>大名鼎鼎的《X特遣队》（又名自杀小队），在第一部真的一言难尽的情况下，第二部竟然绝地反击了。只能说一句滚导牛逼！也希望DC能长点心，希望华纳能做个人。要是实在不知道怎么用手里的这么好的超英资源，适当学学隔壁漫威，把滚导拉来，这不就成功了？</p><h2 id="一、保持吸引力的同时不放弃自己"><a href="#一、保持吸引力的同时不放弃自己" class="headerlink" title="一、保持吸引力的同时不放弃自己"></a>一、保持吸引力的同时不放弃自己</h2><p>直言不讳地说，会看第二部完全是因为哈莉，第一部也基本可以说，除了哈莉真的没啥看点，就完完全全浪费小丑女的IP。第二部，很大程度上，保留了哈莉这个最吸引人的点，然后在这个基础上，拓展新的角色和故事。开场近乎团灭，让我一度以为是被骗了，哈莉这么快就下线了？然后看到阵亡名单上没有哈莉的时候，我懂了。后面的哈莉直接鲨我，就像这样：<img src="../image/%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E9%B2%A8%E6%88%91.jpg" alt="直接鲨我"></p><p>除去保留了小丑女这一个极具吸引力的角色外，第二部仍然给了小丑女非常多的个人展现时间，可以说非常过瘾。而抛开这个系列本身吸引人的小丑女之外，第二部的鲨鱼（King Shark），血腥运动（Bloodsport），捕鼠人二号（Ratcatcher 2）和约翰塞纳的和平制造者（Peacemaker），这些角色竟然并不逊色于哈莉。然后就发现，这些角色就是本作的主角们了。这相较于第一部真有天壤之别。甚至一些刻意煽情的镜头，也能让人看下去。</p><p>原因可能在于节奏的把控上。整个电影遵循一条非常明晰的主线进行，不管是从哪一个角色的视角出发，都是为了服务于主线。这就牢牢抓住我的大脑，让我一直处在主线剧情里，而不至于跳脱出主线。而不同角色的背景介绍穿插在主线中，多角色的电影很难的一点就是把每个角色讲明白。漫威铺垫十年，最终完成复联系列。而DC显然没有这个计划，DC每次总是简单粗暴地想把自己的新角色混在一起，一股脑地推出来。这就对电影的节奏和时间分配有很高的要求。而这一部，显然是成功的。通过一些煽情场景也好，或者角色相互之间对话也好，我基本能了解到每一位主要角色的背景，同时主线剧情也丝毫不拖沓。这或许也是这部2个多小时长的电影完全不够看的原因之一吧。</p><h2 id="二、成年人就该看点成年人的东西"><a href="#二、成年人就该看点成年人的东西" class="headerlink" title="二、成年人就该看点成年人的东西"></a>二、成年人就该看点成年人的东西</h2><p>什么叫R级片，这就是R级片哇。开场就下饭警告，直接拿一队炮灰洗刷我长久没有见过血的眼睛。但是这个血腥的场面又不故意恶心人，就是典型的暗黑风格。毕竟开头就说了，这就是一部R级片，接受不了就别看。</p><p>而后除去血腥场面的还原，非常惊艳的一点是，哈莉逃脱那一段，用鲜花绽开代替血浆迸溅。不得不说，非常贴合电影整体反套路，无厘头的风格了。也避免了直接血腥带来的生理不适，转而把血腥程度交给观众自己决定。你要是觉得那是花，那就是花；你要是觉得那全是血，那就是血。当然，你也可以选择，一半是哈莉的花环，一半是敌人的血浆。全部取决于你自己的心理承受能力和想象力。</p><p>总体来说，它符合自己R级片的身份。</p><h2 id="三、-高举反讽大旗"><a href="#三、-高举反讽大旗" class="headerlink" title="三、  高举反讽大旗"></a>三、  高举反讽大旗</h2><p>这部电影从头到尾，反派只有一个。是的，必然不是派大星，呸，大海星。懂得都懂。</p><p>第一支X特遣队的任务显而易见，送死。第二支才是重点，而他们的任务，最后也摆明了，只是为了消除一些会造成国际事件的证据。只能说，一些小国家只能沦为玩物。这部电影让我感觉在看韩国或者印度的电影一样，肆无忌惮地抨击着政府。</p><p>为了和平牺牲战争英雄也不可惜；在别国制造动乱是乐意看见的事情；危险实验转移，暴露立马甩锅；完成任务，漠视人道主义。就差指名道姓…哦，对，电影里面已经指着鼻子骂了。总之，用一部本身就反套路的电影来进行反讽，丝毫都不违和，甚至很合理。</p><p>最后派大星牺牲的时候，讲的台词“我也曾幸福过，自由漂浮，仰望星空。”，这难道是反派？只是被迫进行自卫罢了。万物和谐，除非有人非得手贱，挑破平衡的局面。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>从什么方面来看，都是值得看的电影。</p><p>我只想问一句，什么时候出哈莉的个人电影，别消费她的IP了哇，我等着个人电影呢！</p><p>结局这里的一眼，我直接沦陷了好吧！</p><p><img src="../image/%E6%83%8A%E8%89%B3.jpg" alt="惊艳"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>世上有朵美丽的花</title>
    <link href="/%E4%B8%96%E4%B8%8A%E6%9C%89%E6%9C%B5%E7%BE%8E%E4%B8%BD%E7%9A%84%E8%8A%B1.html"/>
    <url>/%E4%B8%96%E4%B8%8A%E6%9C%89%E6%9C%B5%E7%BE%8E%E4%B8%BD%E7%9A%84%E8%8A%B1.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“没有被善待的人，最容易识别善良，也最珍惜善良。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>元旦的时候借着放假又碰上自己的生日，就去看了《芳华》，虽然这部电影描述的年代不是我生活的年代，但是，它的动人之处就在于，用过去的年代，触动了现在的人。同样是一部改编自小说的电影，我没有看过小说，就不从这个方面做什么评价了，仅从电影出发。</p><h2 id="一、真实"><a href="#一、真实" class="headerlink" title="一、真实"></a>一、真实</h2><p>很多电影或是电视剧，主角都是有光环的，除了一些悲剧以外。这部电影，主角从一开始就算是正面人物，甚至仿佛一个圣人，不食人间烟火。突然，发现他也和正常男人一样有对女人的欲望，他也会因为腰受伤离开舞蹈，他还被派去西南边陲，甚至最后的战争时刻丢了一只手。这个时候，一开始给他的仿佛神仙一样的光环，怦一下被全部打破，他从天堂坠入凡间。电影不管在人物塑造还是战争的描写上，都很真实，能让我体验到战争的残酷，以及一个战争英雄在经历所有事情后，当了司机，成为平凡人的过程。</p><h2 id="二、人性"><a href="#二、人性" class="headerlink" title="二、人性"></a>二、人性</h2><p>矛盾冲突是一个故事发展的必需品，有矛盾就会让观众直观感受到正反两面。剧中，似乎文工团被贴上了反派标签，但是当解散那一刻来临，又发现，文工团也是一个真实悲哀的角色，没有谁是错的，哪怕是举报了主角的林丁丁也没有错。那何小萍呢？人性的评判从来就没有对错，人性中本就蕴含着对错，只是看每个人如何去选择。剧中的矛盾冲突很多，但是没办法去道明谁对谁错，这或许就是人性。人本来就是各种复杂情绪的混合物，有阳光的地方必定有黑暗，这是就是一对共生的双生子。所以当阳光照射大地的时候，我们往往会忽略黑暗的蛰伏。只看得阳光，只会混淆个人的判断力，凡事都不是绝对的正确和错误。这部电影里的人物如此真实的一个原因，大抵也是因为善恶兼备，和你我一样。</p><h2 id="三、善良者之间的互相慰籍"><a href="#三、善良者之间的互相慰籍" class="headerlink" title="三、善良者之间的互相慰籍"></a>三、善良者之间的互相慰籍</h2><p>“一个始终不被善待的人，最能识别善良，也最珍惜善良。”何小萍与刘峰，刘峰是那个善良的人，何小萍是那个始终不被善待的人。或许，他们是剧中最能互相理解的两个人，也是最悲哀的两个人。一疯一残，最终也都是孤独一人。是这个世界不公平吗？这个世界本来就是不公平的，谁说善良者就一定会有好的结局。善良者才是最容易受伤，也许只有善良者才能理解善良者。而电影采用一个参与了所有事件，但是只是一个旁观者的角色，阐述了所有的故事。好像这个视角就是观众的视角，我们参与其中，我们无能为力，我们静静观摩，我们处在不同的时代，我们被同样的善良触动。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>看完电影的当天，和一个朋友交流了这部电影。朋友提到了原著，说，原著描写的比电影灰暗，对于人性的刻画更加真实，冯小刚的电影还是进行了很多艺术处理。我的内心一颤，电影的刻画已经足够悲哀，我不想再去接触原著了。一代人的芳华在时代中连一点浪花都不能挑起，早就淹没在洪流当中，哪怕尽力呐喊也最终归于寂静。一代人的芳华已逝，或是当上司机，或是远嫁他国，或是疯癫半生，每个人都把自己的芳华留在的最美好的年纪里。</p><p><img src="../image/%E8%8A%B3%E5%8D%8E%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="芳华（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2018年2月20日</p><p>修订与2021年9月25日</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>活着等死</title>
    <link href="/%E6%B4%BB%E7%9D%80%E7%AD%89%E6%AD%BB.html"/>
    <url>/%E6%B4%BB%E7%9D%80%E7%AD%89%E6%AD%BB.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“人活着，就比什么都强。”</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>很多影评都是自己很久前已经写好的，最早应该是2017年开始写，断断续续写过很多，在这里作为一个整理，慢慢挑选一些觉得值得保存的影评重新修订后发出来，也算是给自己做一个存档。我也会重新审视自己以前写过的文章，不管是文笔好坏，还是观点的正确错误，又或者是幼稚的讨论，都重新再看一遍，以期望能够获得新的东西。当然，简而言之就是，我又要开始炒冷饭了，只是这个冷饭里面夹杂一些新的添加剂。以下是正文：</p><p>一开始，我是不大喜欢这部电影的，因为原著之前接触过，没读完，其实就是不喜欢故事的悲情色彩，觉得未能和作者产生共鸣点（大致因为自己经历不够，也没在那个年代生活过），我偏好一些温情的作品，不太喜欢过于悲剧的风格。所以电影也对我吸引不大，然后以完成任务的心态，开始看这部改编自原著的电影。</p><h2 id="一、结局的修改"><a href="#一、结局的修改" class="headerlink" title="一、结局的修改"></a>一、结局的修改</h2><p>最后的结局，电影修改了部分小说的结局。小小的改动，似乎让故事变得温情了一点。我觉得，这样的结局给了我一个喘息的机会，让这个家庭不再继续承受厄运。结局就像是童话里王子和公主历经千辛万苦后终于在一起一样，没有一丧到底。我不知道为什么要这么处理。有这样一句流行语，生活就是大起大落落落落落落（此处省略n个落），也许可能生活就是这样。不过其实生活还是有起落，并不是一落到底，所以这样的结局虽然不是迎来生活的高峰，好歹是没有继续低落，我更为接受。当然，我接受不代表现实是这样，现实往往是残酷血腥的，它最擅长的事情不是突然的暴力，血浆迸溅的大尺度场面，而是不断追逐希望，却又丧失方向，最终走向绝望的漫长的折磨。</p><h2 id="二、人物转变"><a href="#二、人物转变" class="headerlink" title="二、人物转变"></a>二、人物转变</h2><p>福贵这个人物在电影中心态和行为等都有着转变。一开始的嗜赌成性，接着经历革命，开始会顾及自己的家庭，直到最后，亲人的相继离世以及生活的艰苦，他的心态竟然开始平和，是那种经历过大喜大悲之后的平和，不，可能只经历过大悲。这种平和我理解不来，我能理解的仅限于就像考试结束之后，成绩已定之后的那种平静，再放大几百倍可能与福贵的平静有所类同，但我知道这也远远达不到福贵的那种感觉。福贵就这样一步一步，通过一件件事情的累积，最后有了这个转变，而观影过程中也让我能够很明显地感觉出这种转变，不得不说，电影的叙事把握，角色的塑造是很成功的。</p><h2 id="三、节奏"><a href="#三、节奏" class="headerlink" title="三、节奏"></a>三、节奏</h2><p>电影节奏说不上快慢，感觉很多悲剧是叠加发生的，但是也不是快，该是什么节奏就是什么节奏。而这个节奏被时代洪流所牢牢把控。时代怎么发展，节奏怎么走，不快不慢，一切都是顺理成章，就像1秒钟就是1秒钟，这个时间刻度不会更改一样。虽然一件件悲剧不断压在我心头，但是不紧促，甚至因为大环境影响，觉得很理所应当。这样的节奏让我想起了《万箭穿心》，两部电影确有相似之处，看着《活着》，我脑海中浮现着《万箭穿心》的剧情。这种不快不慢的节奏，就像牵牛走一样，牵着观众一步一步走向结局。这是一条从开头就能看见结尾的唯一的路线，这一生无解。</p><h2 id="写在后面"><a href="#写在后面" class="headerlink" title="写在后面"></a>写在后面</h2><p>最后，观影结束，可以说，比起原著我更喜欢电影，不单单因为结局的改动，还有可能因为这是影像，比起冷冰冰的字表现力更好。电影能够一步一步吸引我向下看，而原著没有。虽然电影也是很直接地叙事，但就是有一种魔力让我去看，让我忘记这是一次任务，只是单纯地自发地向下看。看完之后，写下这些。再去看一些网站的影评，很多涉及到这部电影的评论是关于中国百姓的历史缩影。可能一是因为我没有生活在那个时代，没经历过那些东西，二是自己历史知识并不充足，不敢妄评，所以没有体会到电影是历史缩影，只是看完其他人的评论后，会感叹一句——“哦，原来还有这个说法。”</p><p>而针对这篇影评的标题，最开始我只是用电影自己的名称来命名，后面修改为：活着，总还是好的吧。而最近一次修订，也就是今晚，我把它改成了现在的标题。可能因为想起了昨天刚好看到有关于原著作者余华先生的一些趣事，他说，他靠《活着》活着。然后我想到，电影里或者小说里，活得最久的人遭受最多的苦难，那种大悲过后的平静，其实就是活着等死。</p><p><img src="../image/%E6%B4%BB%E7%9D%80%EF%BC%88%E5%9B%BE%E6%BA%90%E8%B1%86%E7%93%A3%EF%BC%89.jpg" alt="活着（图源豆瓣）"></p><p>（全文仅个人观点，不针对任何人和事）</p><p>写于2018年2月9日</p><p>修订于2021年9月24日</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影评</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>影评</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>本土与外来</title>
    <link href="/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%B8%8E%E5%A4%96%E6%9D%A5.html"/>
    <url>/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%B8%8E%E5%A4%96%E6%9D%A5.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>可能是因为身在国外，所以突然又对这张图片产生了一些共鸣。</p><span id="more"></span><h2 id="藏在古城的教堂"><a href="#藏在古城的教堂" class="headerlink" title="藏在古城的教堂"></a>藏在古城的教堂</h2><p>首先我是一个坚定的无神论者。</p><p>会有想法拍摄这张照片，其实只是因为自己的喜好。我喜欢一些强烈反差的效果。不管是颜色反差，还是拍摄物体反差。在照片里制造我的风格下的冲突就是我所希望的。就像写文章需要冲突点一样，照片也是一样。</p><p>这是位于我家乡古城里的一座非常小的教堂。它甚至藏在一条小巷里，平常来来往往的人，或许大家能注意到，但是也仅限于注意到而已。我对这条巷子有些情有独钟，原因是我在这条巷子里拍摄到了很多喜欢的照片。在大家常见角落里，用不同的角度，然后发现了被忽略的美感。而这个教堂，具备的不是美感，是一种文化之间的相互冲击。</p><p>我不知道教堂里面是什么样，也没兴趣进去。我只是喜欢这块指示牌稍微有些歪的吊在那里，看着也很旧了，和它身处的古城区一样旧。但是它又有些格格不入，在一个无神论者居多的地方，更何况还是中国的古老的地界上，存在一块标志外来宗教的指示牌，多少是有些weird。这就是我照片的冲突点。一侧是古城区，一侧是基督教堂。</p><h2 id="本土和外来"><a href="#本土和外来" class="headerlink" title="本土和外来"></a>本土和外来</h2><p>自古我们的文化就有海纳百川的势态。我们从来不吝啬向世界展示我们的文化，也从来不抗拒外来文化的展露与融入。一个强大的且持续的文化背景让每个中国人能轻易寻找到自己文化的根源。而外来文化的融合也只是让我们的文化更加多元化。在一个小县城的古城区里，存在这样的一座教堂，怪异的同时，我们也习以为常。</p><p>当我离开自己的文化时，进入到另一种文化中，窗外传来的不再是熟悉的中国话，路上看到的不再是相似的面孔，我的内心也挺weird。这个时候，就会对身边熟悉的东西分外关注，比如我一眼就记住了公寓外面有一家叫做金峰的商店，因为我能在一堆认不出来的英文里认出“金峰”两个字。</p><p>本土和外来是一个相对的概念，随着你所处的环境在不断变化。从小身边的环境多少也变化过几次，越走离家越远，从本地人也不断成为外地人，到成为外国人。喜欢一些强烈的冲突点，可能与此有关。</p><p><img src="../image/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%B8%8E%E5%A4%96%E6%9D%A5.jpg" alt="本土与外来"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>摄影</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摄影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我们的目光会在月亮上相遇</title>
    <link href="/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%9B%AE%E5%85%89%E4%BC%9A%E5%9C%A8%E6%9C%88%E4%BA%AE%E4%B8%8A%E7%9B%B8%E9%81%87.html"/>
    <url>/%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E7%9B%AE%E5%85%89%E4%BC%9A%E5%9C%A8%E6%9C%88%E4%BA%AE%E4%B8%8A%E7%9B%B8%E9%81%87.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果你也看了月亮，那么我们的目光就会在月亮上相遇。</p><span id="more"></span><h2 id="大家伙的月亮"><a href="#大家伙的月亮" class="headerlink" title="大家伙的月亮"></a>大家伙的月亮</h2><p>按照现在的时间来看，中国的中秋节已经过去了。不过我这里的时间还有1个半小时才结束今天的中秋节。</p><p>从起床到下午，持续不断收到了朋友家人送来的中秋节祝福和他们看到的月亮，就急切地想让我看看他们看到的月亮。好像我身在国外就看不到月亮了一样。</p><p>其实我这里也有月亮，只是我看月亮的时候，你们已经睡着了。我知道，重要的不是月亮，我们自古都用月亮寄托一些相思，感谢每一位与我分享月亮的人。</p><h2 id="我这的月亮"><a href="#我这的月亮" class="headerlink" title="我这的月亮"></a>我这的月亮</h2><p>今晚的月亮确实非常的圆，而且肉眼可见的大和清晰。一眼能看到月亮的纹路，稍微有些泛黄，运气好的是，周围没有云层，只是在刚刚出来时候，伴随着很厚重的云，让我一度担心看不到很完整的月亮，看来是多虑了。</p><p>我这里也能看到月亮。借用不知道到底是谁说的一句话。</p><blockquote><p>“我们的目光会在月亮上相遇。”</p></blockquote><p><img src="../image/%E6%9C%88%E5%85%89.jpg" alt="月光"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>祭奠与纪念</title>
    <link href="/%E7%A5%AD%E5%A5%A0%E4%B8%8E%E7%BA%AA%E5%BF%B5.html"/>
    <url>/%E7%A5%AD%E5%A5%A0%E4%B8%8E%E7%BA%AA%E5%BF%B5.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从大二开始就注意到的一棵树，每次路过都对它念念不忘。</p><span id="more"></span><h2 id="祭奠"><a href="#祭奠" class="headerlink" title="祭奠"></a>祭奠</h2><p>我不知道它经历过什么，或者说什么时候它就成这样了。</p><p>在大二的时候，第一次注意到它之后，每次路过都忍不住想要多看一眼——一棵只剩半截的树。</p><p>看起来后勤没有放弃它，每年冬天刷白漆也不会忘记这棵“苟延残喘”的树。它就那样沉默地伫立着，没有枝干更没有枝干上的树叶，所以就算大风来了，它也是寂静的。身边的兄弟姐们都是参天大树，从它断开的切口能数到的年轮以及它的粗细程度看，在没有断开之前，它也是一棵大树，然后就那样断开了。</p><p>没人知道发生了什么，我只是每次路过不免对它的生命做点祭奠罢了。</p><h2 id="纪念"><a href="#纪念" class="headerlink" title="纪念"></a>纪念</h2><p>随后一直到大四，这棵树竟然在时间的流逝中还发出了新芽。</p><p>我每次都想拍它，脑海里闪过了很多想法，想通过借位，用旁边的树帮它“重生”，或者一个俯拍直接看它的年轮。然后那天我就拿着相机去了。想把脑海里的每一个想法都付诸一下行动。</p><p>实际的拍摄看起来难度大很多。纯白的油漆，以及过于干净的背景多少和我喜欢的风格背道而驰。在尝试了多个角度仍然未能拍摄出满意的照片后，我放弃了。我是一个佛系的人，可能就是没缘分，那就不强求，让它安静地伫立在我的脑海里，多年后我想起一棵树我能想起它，我觉得也够了。</p><p>我收起相机，向着自己的宿舍走去。我还没到宿舍，我基本就已经把没有拍摄成功的事情忘了，就像我说的，我总是很随缘。不过，匆匆赶路中，对面出现了一群人，手里捧着各种各样的鲜花，鲜艳的颜色不免抓住我的视线。没成想，其中一位女生竟然径直朝着我来，一抬头，只听见她说，这是她们学院做活动，给路人送花。说罢，便捧起手里一捧花送到我面前。在感谢之余，我挑选了一束黄色的花。然后我脑海里又出现了那棵树。我知道该怎么拍了。</p><h2 id="祝好"><a href="#祝好" class="headerlink" title="祝好"></a>祝好</h2><p>拿着那束黄色的花，我又回到了那棵树面前。像是电影里墓地看望一般，庄重地把花放在这棵树上。只是<u>电影里是祭奠亡灵，而我是庆祝重生</u>。然后我看了看它，拿起相机拍下了这张照片。</p><p><img src="../image/Memorial%20and%20memorial.jpg" alt="Memorial and memorial"></p><p>之后，我就得到了这张我喜欢得不得了的照片。并且把这张照片放在了博客的主页，以及开此文记录下拍摄的过程。</p><p>谨以此纪念一棵顽强生存的树。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>摄影</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摄影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>开业大吉</title>
    <link href="/%E5%BC%80%E4%B8%9A%E5%A4%A7%E5%90%89.html"/>
    <url>/%E5%BC%80%E4%B8%9A%E5%A4%A7%E5%90%89.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2021年9月15日，什么节日都不是，什么意义都没有，平平无奇普普通通的一天。</p><span id="more"></span><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>想了很久，第一篇要写什么。</p><p>好像要写的很多，又好像不知道写什么。一直都是一个喜欢瞎折腾的人，折腾公众号，折腾摄影，折腾影评，总是不停，现在又开始折腾博客，反正没折腾学习。</p><p>建博客说难也难，说简单也简单，就是一切都从头学，然后没钱没技术，博客也只敢托管在GitHub上，访问速度肉眼可见的慢，仿佛回到2G时代，要是嫌慢的，直接退出就好，要是还不嫌弃，觉得能够忍受比kindle墨水屏刷新还慢的我的博客的话，也可以留下来看看。</p><p>至于为什么现在还弄一个博客。其实我应该直接弄一个公众号，搞过几个公众号，我轻车熟路，大家看起来也方便。博客做了一半，我觉得太累，一度想放弃。睡了一觉，起床花了189元买了10年的域名（leoblog.top)，也就是现在你们在上面网页栏看到的那个域名，然后觉得，我都花了189买了10年的域名使用权，要让这个廉价的域名在我手里至少发光发热10年吧，也不要愧对我的189。其实也就是喜欢折腾，喜欢MD文本编辑的极简风格，能让我更加专注于我写的内容。</p><p>博客里面有什么。不知道，反正这不是一个技术博客，我也不是程序员。别指望在我的博客里找到什么技术文章。或许等我上课之后，可能把专业课笔记整理整理发上来，稍微充当一下技术博客。大多会是我的摄影，我的文章，我的生活，我所热爱的一切东西（技术这玩意，偶尔爱一下）。</p><p>最后说什么呢？这里是Leo的书店，贩卖各类热爱和浪漫。Bug很多，问题不少，不知道能开多久，不知道有限的代码知识能不能维持网站的正常运行，如果哪天突然挂了，不要疑惑，一定是我遇到处理不了的bug了。</p><p>2021年9月15日，开业大吉。</p><p><img src="/image/Auspicious%20opening.jpg" alt="Auspicious opening"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
